<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;श्रीनिवासः - तात्पर्यचिन्तामणिः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;श्रीनिवासः - तात्पर्यचिन्तामणिः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>0</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;VAIKHANASA GRUHYA SUTRAM-VOL, I&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Commentator:&lt;br&gt;&#xA;SRINIVASAMAKHI VEDANTHADESIKA&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;EDITED BY:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AKULAMANNADU ROMPICHERLA PARTHA SARATHY BHATTACHARYA&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;T.T.D. Religious Publications Series No. 494&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;First Edition : 1967&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Copies: 1,000&#xA;Price: Rs. 49-00&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;foreword&#34;&gt;FOREWORD&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;The Vedas are acknowledged as the fountainhead of our culture and heritage. They have six auxiliaries or Vedangas viz., Siksha, Vyakarana, Chandas, Nirukta, Jyotisha and Kalpasutra. Among them, the Kalpa Sutra occupies a very prominent place as it deals extensively with Yajnas and Yagas and other rituals. The Kalpasutras are further divided into 1. Srauta sutras, 2. dharma sutras and 3. grhya sutras. Unlike other sutras, grhya sutras pertain to the religious rites, daily as well as occasional, to be observed by the householders.&#xA;Though there are disparate grhya sutras for those who follow different traditions and systems the gṛhya sutras of Sage Sri Vikhanasa are considered more ancient and authoritative. It is said the sage, an incarnation of Lord Brahma codified them at the behest of Sriman Narayana. The grhya sutras of Sri Vikhanasa Maharshi have an added significance at Tirumala. The mode of rituals in the temple of Lord Venkateswara is done in accordance with the Vaikhanasa agamas. As such, the gṛhya sutras of Sri Vikhanasa serve as a useful manual to the archakas for their daily worship.&#xA;The present publication in two volumes is a reprint of the book published in 1967. The text contains Srinivasa Dikshita&amp;rsquo;s &amp;lsquo;Sutra Tatparya Chintamani&amp;rsquo; as it sets at rest many divergent views with elaborate discussion and cogent arguments.&#xA;Executive Officer T.T.Devasthanams, Tirupati&#xA;INTRODUCTION&#xA;श्री वेङ्कटाद्विनिलयः कमलाकामुकः पुमान् । अभ गुरविभूतिर्गः तरङ्गयतु मङ्गलम् ॥ I&#xA;The sacred literature of the Hindus according to the famous law giver Yajnavalky a comprises 14 branches of learning namely, the Vedas, the six aux ilaries of the Vedas (Vedangas) and puranas, Nyaya, Dharmasastras and Mimamsa. The Kalpautra is the most important among the six auxilaries; the remaining five being Siksha, Vyakarana, Chchandas, Nirukta, and Jyautisha.&#xA;The Kalpasutras are devoted to a systematic exposition of the performance of the various rites enjoined in the Vedas and Smrtis. The Kalpasutras have three distinct parts, namely, the Srauta, the Smarta and the Dharmasutras. The Smarta Sutras deal with the rites beginning with impregnation (Nisheka) and ending with funeral rites (Antyeshti). The Srauta Sutra treats the various sacrifices such as Agnishtoma, Caturmasya etc., etc. The difference between the Smarta and Srauta rites lies in that the Smarta rites are to be performed by the householder (yajamana) himself with or without the single consecrated fire known as Aupasanagni, whereas the Srauta rites are to be performed by Rtviks in three or five consecrated fires according to the Sakha to which the householder (yajamana) happens to be a votary. The Dharmasutras are busied in giving a set of rules which regulate the duties of the house holder with reference to the Society and himself and also law, both civil and criminal. A section of the Srautasutra is called Sulbasutra wherein are dealt with the construction and measurements of the alters (Vedis) and fire pits (agnikundams) where oblations are to be offered to the Gods. Likewise a part of the Smartasutra is called Adhyatma sutra devoted to the exposition of the science of self i.e., Adhyatma sastra. The Kalpasutra which possesses all the three parts is called Paripoorna Kalpa Sutra.&#xA;Mahadeva Pandita the commentator of Satyashadha sutra says only six of the Paripoorna Kalpasutras of the Krishna Yajurveda have been in vouge in his time. The author of the Agnivaisya Kalpasutra mentioned as many as eighteen Kalpasutras. Vaikhanasa Kalpasutra has been counted by both the above authors as one among the Kalpasutras. However as many as forty texts belonging to various Kalpasutras are available nowthough many of them are not complete in the sense in which we have explained the word complete. (Paripoorna)&#xA;The Vaikhanasa Kalpasutras were composed by Sage Vikhanas who according to tradition is an incarnation of Brahm.a. At the instance of Lord Sriman Narayana he came to Naimisaranya in Bharata Varsha at the very outset of creation. With the powers he was able to gain by his austere penances he found out a new method of worshipping the Lord Vishnu; i.e. in idols. He stressed the need of worshipping God in idols as indispensable and expressed it in unambiguous terms in his Smartasutra. It is also said that he has composed an elaborate manual for the guidance of the devotees for the worship of Lord Vishnu in temples as well as in houses. He gathered a good number of desciples whom he initiated in the new way of worship he has founded and who came to be known as Vaikhanasas (the followers of Vikhanas). Having entrusted the task of propagating the science dealing with the mode of worship to the care of his dear desciples he returned to have manuscripts his original abode.&#xA;Later, the sages Bhrigu. Atri, Mareeci and Kasyapa spared no pains to propagate this Holy mission propounded by Sage Vikhanas and each of them wrote several elaborate works for the worship of Lord Vishnu in temples and the total extent of the works is said to be four lakhs of Granthas (verses). The total number of works ascribed to the above four sages are twenty eight; but only for eighteen of which complete as well as fragmentary manuscripts have come to light so far.&#xA;The quintessence of the Vaikhanasa school of thought is that worship of Lord Vishnu (Samurtarcanam) charged with a sense of devotion (Bhakti) is the only means of liberation (Moksha).1&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>1</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री भगवद्विखनोमुनिप्रणीतं&#xA;श्रीवैखानसगृह्यसूत्रम्&#xA;प्रथमं संपुटम्&#xA;श्री श्रीनिवासमखिवेदान्तदेशिकैः विरचितया श्रीसूत्रतात्पर्यचिन्तामण्याख्यया व्याख्यया समलङ्कृतम्&#xA;वैयाकर&#xA;आकुलमन्नाडु श्री रों. पार्थसारथिभट्टाचार्यैः&#xA;संशोधितम्&#xA;TIRUPATI&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थानम् तिरुपति ।&#xA;1997&lt;/p&gt;&#xA;&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीवैखानसगृह्यसूत्रोपोद्घाते&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दशविधहेतुनिरूपणे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विषयसूचिका&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पृष्ठसंख्या&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मङ्गलाचरणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;व्याख्यानकर्तृगोत्रनामादि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानससूत्रस्य तदनुयायिनां च सर्वोत्कृष्टत्वे दशविषहेतूनां निर्देशः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विखनशब्दार्थनिर्णय:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नारायणस्य विखनोवंखानसाविशब्दवाच्यत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ब्रह्मणो सुनिशब्दवाच्यत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;इतिहासपुराणाभ्यामेव वेदार्थस्य निर्णयत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विखनश्शब्दनिर्वचनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;जगत्सृष्टि प्रयोजनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;समष्टिसृष्टिलक्षणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;व्यष्टिसृष्टिलक्षणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अण्डोत्पत्त्यादिप्रकार: ब्रह्मणोऽण्डादिषूत्पत्तिप्रकार:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;एकस्य ब्रह्मणः नाभ्यामण्डे च उत्पत्तिः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चतुर्मुखस्य वैखानसादिशब्दवाच्यत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीरङ्गे वैखानसार्चनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रुत्युक्तः वैखानसानामुत्पत्तिप्रकार:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सनकादिसृष्टिप्रकार:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसानामाचार्य पुरुषत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसानां त्रिशुक्लत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;आनन्दसंहितानुसारेण बखानसोत्पत्यादिकम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सनकादिसृष्टि:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दक्षाविमुनिदशकसृष्टि:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;D&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसस्य मुनिश्रेष्ठत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसस्य गर्भवैष्णवत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;11&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;•&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसानामद्वारक भगवद्यजनेन नित्यकर्मानुष्टान-&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पूर्णता&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पृष्ठसंख्या&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;महाभारतोक्तो वैखानसानामुत्पत्त्यादिप्रकार:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भुग्वादीनां भगवन्मानसपुत्रत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भृग्वादीनां वैखानसवंशकर्तृत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चतुर्मुखसुष्टानां सर्वेषां मनुष्याणां वैखानसत्वं समानमित्याक्षेपस्य&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;परिहार:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तृतीयाश्रमनिष्ठानां न नैसर्गिकं वैखानसत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;खानसानां ब्रह्मसभाप्रवेशः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वानप्रस्थानां श्रौतकर्म निषेधः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;भगवदर्चनक्रमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;खानसपाञ्चरात्रिकयोः चतुर्मूर्तिषु संज्ञायां वैषम्यम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;शुद्ध, वैदिक, तान्त्रिकभेदेन पूजाविध्यम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैखानसपूजायाः वैदिकत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैष्णवसमयस्य त्रैविध्यम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीरङ्ग वैखानसाचंनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;: : :&#xA;वृषगिरौ वैखानसाचं नम्&#xA;विप्रेषु वैखानसानां, सूत्रेषु वैखानससूत्रस्य च श्रेष्ठधम्&#xA;जम्बूद्वीपे भारतवर्षस्य श्रेष्ठघम्&#xA;वानप्रस्थानां मुख्यवृत्या वैखानसशब्दवाच्यत्वाभावः&#xA;आद्यहेतुनिरूपणप्रकार:&#xA;वैखानस सूत्र शास्त्रयोर्विखनसा प्रणीतत्वम् वैखानसमार्गस्य उपदेशपरंपरा पाञ्चरात्रागमोत्पत्यादिप्रकार:&#xA;वैखानसशास्त्रोत्पत्त्यादिप्रकार:&#xA;वैखानससूत्रस्य तत्सूत्रिर्णा च माहात्म्यम्&#xA;क्षाविनवब्रह्मष्टि:&#xA;बक्षादीनां नवानां विखनश्शिष्यत्वम् वैज्ञानसशाखानिष्पत्तिप्रकार: बंधानससूत्रस्य सूत्रान्तरानपेक्षत्वम् आलये पञ्चमूर्त्यचनस्य श्रेष्ठधम् वैखानसानां गर्भवैष्णवत्वम् बैखानसपूजापाः भगवत्प्रीतिकरत्वम् अवैखानसपूजनेदोषः, तत्प्रायश्चितथ्य अर्थज्ञानसपूजने भगवत्साम्नियविरहः&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;&amp;hellip;&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;२६&#xA;२७&#xA;२७&#xA;२९&#xA;२९&#xA;३०&#xA;::&#xA;३०&#xA;३१&#xA;३२&#xA;३३&#xA;&amp;hellip;&#xA;३४&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/shrInivAsaH_tAtparyachintAmaNiH/2/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्री भगवद्विखनोमुनिप्रणीतं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीवैखानसगृह्यसूत्रम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;द्वितीयं सम्पुटम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्री श्रीनिवासमखिवेदान्तदेशिकैः विरचितया श्रीसूत्रतात्पर्यचिन्तामण्याख्यया व्याख्यया समलङ्कृतम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वैयाकरणपञ्चानन आकुलमन्नाडु श्री रों. पार्थसारथिभट्टाचार्यैः संशोधितम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;TIRUMALA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;TIRUPATI&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;DE&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीम&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तिरुमल तिरुपति देवस्थानम्, तिरुपति ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;1997&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;VAIKHANASA GRUHYA SUTRAM - VOL. II&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Commentator:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;SRINIVASAMAKHI VEDANTHADESIKA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;EDITED BY:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;AKULAMANNADU ROMPICHERLA PARTHA SARATHY BHATTACHARYA&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;TT.D. Religious Publications Series No. 495&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;All rights reserved.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;PLAZER OF THE SHEL&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Dem&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;1997&#xA;First Edition : 1967&#xA;Re-Print&#xA;Price : Rs. 45/-&#xA;Copies: 1,000&#xA;Published By:&#xA;Oute..&#xA;M.K.R. Vinayak, 1.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;Tirupati - 517 507.&#xA;Printed At:&#xA;Gayathri Art Printers&#xA;5-9-33, Basheerbagh Hyderabad-500029. Phone: 230210&#xA;VENZA PERU BA&#xA;FOREWORD&#xA;The Vedas are acknowledged as the fountainhead of our culture and heritage. They have six auxiliaries or Vedangas viz., Siksha, Vyakarana, Chandas, Nirukta, Jyotisha and Kalpasutra. Among them, the Kalpa Sutra occupies a very prominent place as it deals extensively with Yajnas and Yagas and other rituals. The Kalpasutras are further divided into 1. Srauta sutras, 2. dharma sutras and 3. grhya sutras. Unlike other sutras, grhya sutras pertain to the religious rites, daily as well as occasional, to be observed by the house- holders.&#xA;Though there are disparate grhya sutras for those who follow different traditions and systems the gṛhya sutras of Sage Sri Vikhanasa are considered more an- cient and authoritative. It is said the sage, an incarna- tion of Lord Brahma codified them at the behest of Sriman Narayana. The gṛhya sutras of Sri Vikhanasa Maharshi have an added significance at Tirumala. The mode of rituals in the temple of Lord Venkateswara is done in accordance with the Vaikhanasa agamas. As such, the gṛhya sutras of Sri Vikhanasa serve as a useful manual to the archakas for their daily worship.&#xA;The present publication in two volumes is a re- print of the book published in 1967. The text contains Srinivasa Dikshita&amp;rsquo;s &amp;lsquo;Sutra Tatparya Chintamani&amp;rsquo; as it sets at rest many divergent views with elaborate dis- cussion and cogent arguments.&#xA;Executive Officer T.T.Devasthanams, Tirupati&#xA;अथ विंश: खण्ड:&#xA;अथ वर्षवर्धनम् ॥ १ ॥&#xA;अथेत्यादि । अथ - नामकरणानन्तरम् । आयुष्यवर्षा वर्धन्तेऽनेनेति वर्षवर्धनम्। संस्काराणां मध्ये पठितत्वात् अकरणे प्रायश्चित्तविधानाचेदं नित्यम् ।&#xA;दारकस्य जन्मनक्षत्रं देवत्यं सास्य देवता प्रधाना भवति ॥ २&#xA;दारकस्येत्यादि । दारकस्य कुमारस्य । जन्मनक्षत्रं यद्देवत्यं - कृत्तिकासु जातस्याभि: - रोहिण्यां जातस्य प्रजापतिः इत्यादि । इतरे अंग- देवताः । स्वजन्मनक्षत्राधिपतयो देवाः ब्राह्मणश्च पूजनीयाः ।&#xA;स्मृति: -&#xA;&amp;lsquo;सर्वैः स्वजन्म दिवसे स्त्रातै मंगलवारिभिः ।&#xA;गुरुदेवाश्च विप्राश्च पूजनीयाः प्रयत्नतः ॥&#xA;स्वत्रच पितरस्तथा देवाः प्रजापतिः ।&#xA;प्रतिसंवत्सरं यत्नात्कर्तव्यश्च महोत्सवः । इति&#xA;आयुष्याभिवृद्ध्यर्थमश्वमेधफलावाप्तेश्च कर्तव्यम् ।&#xA;तस्मादाधारं हुत्वा तदादि देवतानक्षत्राणि च जुहुयात् ॥ ३ ॥ &amp;lsquo;अग्नये कत्तिकाम्यः - प्रजापतये रोहिण्यै- सोमाय मृग - शीर्षाय - रुद्राय आर्द्रायै- अदित्यै पुनर्वसुभ्यां - बृहस्पतये तिष्याय - सर्पेभ्यः आभेषाभ्यः - पितृभ्यो मघाभ्यः - अर्थम्णे फल्गुनीभ्यां - भगाय फल्गुनीभ्यां सवित्रे हस्ताय - त्वष्ट्रे चित्रायै - चायवे निष्टयायै - इन्द्राग्निस्यां विशाखाभ्यां - मित्राय अनूराधेभ्यः - इन्द्राय ज्येष्ठायै प्रजापतये मूलाय - अद्भयः अपादाभ्यः - विश्वेभ्यो देवेभ्यः अपादाभ्यः - ब्रह्मणे अभिजिते-&#xA;For श्री श्रीनिवासमविकृत - तात्पर्य चिन्तामणिसहितम् [तृतीय प्रश्न&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णवे श्रोणायै- वसुभ्यः श्रविभ्यः- वरुणाय शतभिषजे - अज एक- पदे प्रोष्ठपदेभ्यः - अहिर्बुध्न्यै प्रोष्ठपदेभ्यः पूष्णे रेवत्यै- अश्विभ्यां अश्वयुग्भ्यां यमाय अपभरणीभ्यः स्वाहा | व्याहृतिः ॥ ४ ॥&#xA;होमप्रकार ः कथमित्याकांक्षायामाह अग्रय इत्यादि अपभरणीभ्य-&#xA;स्वाहा इत्यन्तेन ।&#xA;स्मृति: &amp;ndash;&#xA;&amp;lsquo;सौरे मासे तिथिर्नो चेत् चान्द्रमासस्तु गृपते ।&#xA;संग्रहे. -&#xA;तिथिंनक्षत्रमेकस्मिन् मासि द्विदिनभाभ्यदि ||&#xA;तिथिः पूर्वा तु कर्तव्या जन्मनक्षत्रमन्ततः । एकसंज्ञौ यदा मासौ स्यातां संवत्सरे कचित् । तत्राद्ये पितृकार्याणि दैवकार्याणि चोत्तरे &amp;rsquo; ॥ इति&#xA;कर्तव्यानीत्यन्वयः ।&#xA;&amp;rsquo; यस्मिन् मासे द्विनक्षत्रं तिथिर्वा संभवेद्यदि ।&#xA;पित्र्यं पूर्वे तु कर्तव्यं जन्मर्क्षमपरे तथा &amp;rsquo; ॥ इति&#xA;व्याघ्रपादः - &amp;rsquo; यस्मिन् राशिगते सूर्ये विपत्तिरुपपद्यते ।&#xA;तेषां तत्रैव कर्तव्या: पिंडदानोदकक्रियाः &amp;rsquo; ॥ इति&#xA;इनि श्रीमत्कौशिकवंश्येन गोविन्दाचार्यसूनुना वेदान्ताचार्यवर्येण श्रीनिवासाख्ययज्वना विरचिते श्रीवैखानससूत्रव्याख्याने नात्पर्यचिन्तामणी तृतीयप्रश्ने विंश: खण्ड:&#xA;अथ एकविंश: खण्ड:&#xA;आर्षभं वैरवणमग्रीषोमीयं वैष्णवं धातादि मूलहोमं यदेवादि- कुश्माण्ड होममासावितत्रतबन्धात् जुहोति ॥ १ ॥&#xA;आर्यभमित्यादि । ऋषभपदघटितमन्त्रद्वयसंग्राहार्थमार्षभमित्युक्तम् । &amp;lsquo;यदेवाः, देवेभ्य आदित्येभ्यः - देवा जीवनकाम्या, विश्वेभ्यो देवेभ्यः - ऋतेन द्यावापृथिवी, द्यावापृथिवीभ्यां सरस्वत्यै - इन्द्राग्नी मित्रावरुणौ, इन्द्रानीमित्रावरुण सोमधातृबृहस्पतिभ्यः &amp;ndash; सजातशँसात्, अग्नये जातवेदसे, यद्वाचा यन्मनसा, अम्मये गार्हपत्याय - येन त्रितः ज्योतिषे यत्कुसीदं, अग्नये - यन्मयि माता, अग्नये गार्हपत्यायपय - यदा पिपेष, अमये - यदन्तरिक्ष, अमये गार्हपत्याय, यदाशसा, अग्नये गार्हपत्याय &amp;ndash; अतिकामामि, अग्नये - त्रिते देवाः, अग्नये गार्हपत्याय - दिवि जाताः अन्यः शुन्धनीभ्यः &amp;ndash; यदापो नक्तं, अन्यो हिरण्य- वर्णाभ्यः &amp;ndash; इमं मे वरुण, तत्त्वायामि, वरुणाय - त्वं नो अग्ने, सत्वं नो नो अग्ने, अग्नीवरुणाभ्यां - त्वमग्ने, अमये अयसे ।&#xA;यददीव्यं, अग्नीन्द्राभ्यां - यद्धस्ताभ्यां उग्रं पश्याराष्ट्रभृन्यामप्सरोभ्यां - उग्रं पश्ये राष्ट्रभृत् उग्रं पश्याराष्ट्रभृद्भ्यां - अवते, उदुत्तमं इमं मे वरुण, तत्त्वायामि, वरुणाय - त्वं नो अग्ने, सत्वं नो अग्ने, अभीवरुणाभ्यां संकुसुको, निर्यक्ष्मं, दुश्शँसानु - देवेभ्यः संवर्चसा पयसा, त्वष्ट्रे - आयुष्टे विश्वतः, अग्नये &amp;ndash; आयुर्दा अग्ने, आयुर्दायामये इममग्न आयुषे, अग्नीवरुणादितिविश्वभ्यो देवेभ्यः &amp;ndash; अ आषि, अग्ने पवस्व, अभिः ऋषिः पवमानः, अमये पवमानाय - अग्ने जातान् सहसा जातान्, अभये जातवेदसे- अग्ने यो नोऽभितः, अग्नये वृत्रने &amp;ndash; योनः, अभये - यो नश्शपात्, उषोनिमृग्भ्यां यो नस्सपलः, देवेभ्यः &amp;ndash; यो मां द्वेष्टि, यो अस्मभ्यं, अमये जातवेदसे सँशित, ब्रह्मणे -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
