<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;श्वेताश्वतरोपनिषत् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/</link>
    <description>Recent content in &#43;श्वेताश्वतरोपनिषत् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>भीमसेनशर्मा हिन्द्यापि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/bhImasenaH_hi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/bhImasenaH_hi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[श्वेताश्वतरोपनिषत्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODU4Mjk4ODk3NjE5NDk2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;अथ श्वेताश्वतरोपनिषत्प्रस्तावः।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/U-IMG-173129256631.png&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृष्णयजुर्वेदस्य षडशीतिशाखासु श्वेताश्वतरशाखान्तर्गतेयमुपनिषदवगन्तव्या। यद्यपि वाजसनेयादिदशोपनिषद एवाधिक्येन लब्धास्पदाः सन्ति तथाप्यस्यामुपनिषदि प्रसिद्धवेदमन्त्राणामाधिक्येन रक्षणाद् ब्रह्मात्मज्ञानविषयस्य स्फुटतया वर्णनाच्चास्या उपनिषदो महत्त्वं सुस्थिरमेव। अस्यामुपनिषदि कस्यापीतिहासः कठोपनिषदादिवत्प्रधानो नास्ति किन्तु वेदान्तविषयस्यात्मतत्त्वज्ञानस्यातिसुगमतया व्याख्यानमुपलभ्यते। अत्रोपनिषदि यद्यपि सर्वाणि पद्यानि सन्ति न कश्चिद्गद्यो भागस्तथापि येऽल्पीपीयसीमपि संस्कृतभाषां विदन्ति तेऽत्रत्याधिकतरपद्यानों मूलादेवार्थं बोद्धुं क्षमाः सम्भवन्ति। भाष्यन्तु विशेषेण तात्पर्यबोधनाय किञ्चिदपि संस्कृतमविजानतामर्थज्ञानाय दुर्ज्ञेयच्छन्दसामर्थस्य स्फोटनाय च मयारब्धम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्यामुपनिषदि षडध्यायास्तत्राद्येऽध्याये कालादीनामेकैकशः सम्भूय वा कारणत्वं निराकृत्यैकस्य परगात्मनएवाभिन्न निमित्तोपादानकारणत्वमुपपाद्य तस्य स्वदेहस्थस्यैव ध्यानेन सदृष्टान्तेन साक्षात्कारपुरस्सरं मोक्षोपायः प्रदर्शितः। द्वितीये योगाभ्यासद्वारा सवितुर्देवस्योपासनमुक्तं तृतीयचतुर्थयोः स्तुतिप्रार्थनापुरस्सरं परेशस्य विशेषेण स्वरूपं गुणाः कर्माणि चोक्तानि। पञ्चमे जीवस्य बन्धकारणप्रदर्शनपुरस्सरं स्वीयवास्तवस्वरूपपरमात्मतत्त्वस्यज्ञानेनाखिलबन्धेभ्यो, विमुक्तिरु-क्ता षष्ठे कालादीनां कारणत्वं निराकृत्य नित्यशुद्धबुद्धमुक्तस्वभावस्यैकस्यात्मतत्त्वस्यैव निर्गुणस्यापि सर्वकारणत्वं तद्विज्ञा-नेनैवाखिलबाधाभ्यो मोक्षश्चोक्तइति। इत्थमस्यामुपनिषदि विशदरीत्या परमात्मतत्त्वज्ञानेन सर्वविधदुःखनिवृत्तिसाधनपुर-स्सरं परमानन्दावाप्तिरूपाऽमीप्सितसिद्धिः प्रदर्शिता सा च योगाभ्यासद्वारा विशेषतो दृष्टानुश्रविकविषयवितृष्णेन लब्धुं शक्या॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>महेशानन्दः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/maheshAnandaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/maheshAnandaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[श्वेताश्वतरोपनिषतद्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDgyNTMxNTk3MjEwNTk2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपोद्घात&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;यन्नत्वा यतय सर्वे शिवयोगे स्थिराभवन्।&lt;br&gt;&#xA;महेश निर्मलं वन्दे श्वेताश्वतरकं प्रभुम्॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैदिक साहित्य मे वर्तमान उपलब्ध शाखाओ मे सबसे अधिक शाखाये कृष्ण यजुर्वेद की पाई जाती है। जबकि ऋग्वेद की एक, अथर्ववेद की दो, सामवेद की तीन एवंशुक्ल यजुर्वेद की दो शाखाये पाई जाती है, तब केवल कृष्ण यजुर्वेद की तैत्तिरीय, काठक, कपिष्ट-काठक एव मैत्रायणी शाखाये प्रकाशित हो चुकी है, तथा कुछ शाखाओ के हिस्से भी प्राप्त हो चुके है। इससे यह स्पष्ट हो जाता है कि किसी काल मे यजुर्वेद, तत्रापि कृष्ण यजुर्वेद, का कितना अधिक प्रचार रहा होगा। इसी कृष्ण यजुर्वेद कीशाखाओमे श्वेताश्वतर शाखा भी आती है। बहुत दिन प्रयत्न करने पर भी हमे इस शाखा का मंत्र, ब्राह्मण एवं आरण्यक कुछ भी उपलब्ध नही हो सका। केवल मात्र श्वेताश्वतर उपनिषद् इस शाखा का एकमात्र ग्रन्थ बच गया है। स्वभावत इसका सम्यक् परिशीलन करना दुस्साध्य हो गया है, क्यो कि यदि श्वेताश्वतर शाखा उपलब्ध होनी तो हमे उसी सदर्भ मे वैसे ही उपनिषद् का विचार करने का मौका मिलता, ठीक जैसे हम ईशावास्य उपनिषद् के अध्ययन मे काण्व शाखा के द्वारा उपकृत हुए हैं। फिर भी कृष्ण यजुर्वेद के मंत्रो मे शाखाभेद होने पर भी काफी साम्य मिलता है एवं कपिष्ठ काठक संहिता का श्वेताश्वतर वालो से कुछ वैसा ही सम्बन्ध रहा है जैसा कि शाकल्य शाखा का बाष्कल शाखा से। खिल काण्ड से अतिरिक्त चूंकि विशिष्ट भेदो का समर्थन नही मिलता, हमने भी इसी दृष्टि से श्वेताश्वतर का विचार करते हुए प्रधानरूप से कपिष्ठ काठक का सदर्भ रखा है एवं कही कही तैत्तिरीय ब्राह्मण एवं तैत्तिरीय आरण्यक का आधार लिया है, क्योंकि कपिष्ठ कठ के ब्राह्मण एवं आरण्यक हमे केवल हस्तलेख रूप मे देखने को मिले जिनका बार बार अभ्यास करना सम्भव नही हो सका।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>श्वेताश्वतरोपनिषद्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/hi-alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/shvetAshvataropaniShat/hi-alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[श्वेताश्वतरोपनिषद्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NjM0MDU2MjA4MDI4NDk2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्वेताश्वतर उपनिषद्&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्वेताश्वतर उपनिषद्–तैत्तिरीय (कृष्ण यजुर्वेद ) से सम्बन्ध रखती है। वैशम्पायन की शिष्यपरम्परा में एक श्वेताश्वतर ऋषि हुए हैं, जिन के नाम पर कृष्णयजुर्वेद की एक शाखा श्वेताश्वतर&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; नाम से है, यह उपनिषद् उसी शाखा की है, इस लिये इस को श्वेताश्वतर उपनिषद् कहते है । आज कल इस उपनिषद् के बिना श्वेताश्वतर शाखा का और कोई भाग नहीं मिलता है॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्वेताश्वतर के दो अर्थ हो सकते हैं, सुफेद खच्चर वा सुफेद खच्चरों वाला। यहां दुसरा अर्थ हो समुचित है, क्योंकि इसी चाल पर अर्जुन का उपनाम जो श्वेताश्व है, वह इसलिये है, कि अर्जुन के घोड़े श्वेत थे, और ऐसे ही हर्यश्व जो उन्द्र के लिये प्रयुक्त होता है, उस का अर्थ है, हरे घोड़ों वाला। ऋग्वेद के मण्डल ५ सुक्त ५२ से ६१ तक का ऋषि जो श्यावाश्व है, उस का अर्थ भी हमें काले घोड़ों वाला ही समुचित प्रतीत होता है न कि काला घोड़ा॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
