<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अपर-प्रयोगः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;अपर-प्रयोगः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ परिभाषा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/01_paribhAShA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/01_paribhAShA/</guid>
      <description>पूर्व प्रयोगे कथितास्सर्वेऽपि परिभाषाविषया अत्राप्यनुनेयाः। क्वचिद्विषयेषु व्यत्यासः । प्रेत कार्येषु तत्रापि दशम दिन पाषाणोत्थापनपर्यन्त कार्याणि आर्द्रवाससैव कर्तव्यानि । प्रेतकार्याणि पितृकार्याणि च सर्वाणि प्राचीनावीतेनैव कर्तव्यानि । अथाऽपि तत्रान्तर्गताचमन प्राणायाम प्रदक्षिण प्रणामा उपवीतेनैव कर्तव्याः । क्वचिदस्यापवादः । दहन दिन कृत्ये (प्रेतस्य) श्मशान नयनावसरे प्रदक्षिण त्रयं कालत्रये वर्तते । अप्रदक्षिणस्य यथा
அபரப்ரயோகம்
1 பரிபாஷை பூர்வ ப்ரயோகத்தில் சொல்லப்பட்ட பரிபாஷா விஷயங்கள் யாவும் இங்கேயும் கொள்ளத் தக்கவை. சில இடங்களில் மாறுதல் ப்ரேத காரியங்களில். அதிலும் பத்தாவது தினம் பாஷாண உத்தாபனம் வரையில் எல்லாக் காரியங்களையும் ஈரத் துணியுடன்தான் செய்ய வேண்டும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ खनन-संस्कार-विधि:</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/03_khanana-saMskAra-vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/03_khanana-saMskAra-vidhi/</guid>
      <description>(See pg 188) जनन मारभ्य पञ्च विंश मासात्पूर्वं बाल कन्ययोर्मरणे, खननमेव संस्कारः। प्रेतं संस्नाप्य, गोघृतेनाभ्यज्य, अलङ्कृत्य ग्रामाद्वहिर्नीत्वा, अस्थ्यादिरहित शुद्धभूमौ अबटं खात्वा स्वयं स्नात्वा प्राणानायम्य प्राचीनाबीती गोत्रं नामानं मम पुत्रं बालं प्रेतं खनन विधिना संस्करिष्यामि। यम सूक्तं परेयुवा समिति षडृचः, योस्यकौष्ठयेति षड्वाक्यानि यम गाथाः। इत्येतान्मन्त्रान् जपित्वा, अबटे दक्षिणाग्रान्दर्भान्संस्तीर्य तेषु शवं
188
189
एकर्च विधिसंस्कारः
दक्षिणा शिरसं प्रणवेन प्रक्षिप्य, दर्भे: प्रच्छाद्यमृद्भिः प्रच्छादयेत् । स्नात्वा गृह मागच्छेत् । (श्वः तस्मिन्नवटेक्षीर सेचनमिच्छन्ति। यथा देशाचारं कुर्यात् ।। नोदकपिण्डदाने। पित्रोर्दशहमाशौचं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ अस्थि-सञ्चयनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/04_asthi-sanchayanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/04_asthi-sanchayanam/</guid>
      <description>(सू - अपरेद्युस्तृतीयस्यां पञ्चम्यां सप्तम्यां वाऽस्थीनिसञ्चिन्वन्ति सू - क्षीरोत्सिक्तेनोदकेनोदुम्बर शाखयाऽप्रक्वाथयन् शरीराण्यवोक्षति, यन्ते अग्नि ममन्थामेति पञ्चभिः ।) द्वितीये दिवसे तुरीये षष्ठेऽष्ठमेवा दिवसे प्रातरस्थि सञ्चयनं) क्षीर मुदुम्बर शाखा माज्यं बृहतीफलं, नील लोहित सूत्रे अश्मनः सिकताः, कुम्भौ पालाशशाखेच सङ्गृह्य ज्येष्ठक्रमेण श्मशानं गच्छेत् । प्रस्थानात्पूर्वं वा मध्ये मार्गवाऽन्ततः श्मशाश परिसरेस्थित नदीतटाकयोर्वास्नात्वा पुण्ड्राणि धृत्वा प्रातस्सन्ध्यामुपास्य पवित्रं धृत्वा। सभ्यान्प्रणम्य प्राचीनावीती
अशेषे हे परिषत् ...{Loading}... स्वामिनः!
अशेषे हे परिषत्
भवत्-पादमूले मया समर्पिताम् इमां सौवर्णीं यत्-किञ्चिद्-दक्षिणां
यथोक्तदक्षिणामिव स्वीकृत्य</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१५ प्रोषित-कृत्य-विषयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/15_proShita-kRtya-viShayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/15_proShita-kRtya-viShayaH/</guid>
      <description>प्रोषितयोर्मातापित्रोः पञ्चदशवर्ष पर्यन्तं वार्ताऽनाकर्णने, षोडशे सम्प्राप्ते आषाढादि पैतृकमासेषु चतुर्षु अन्यतमे मासे कृष्णाष्टमी, कृष्णैकादशी दर्शेषु अन्यतरस्यां तिथ्यां नारायण बलिं कृत्वा प्रतिकृति दाहेन संस्कृत्य दशरात्रमुदकदानाद्यानन्दहोमान्तं कृत्वा एकादशाहे, एकोद्दिष्टं, द्वादशाहे सापिण्ड्यं, तथा तत्तत्काले ऊनमासिकादीनि अनुष्ठाय यस्मिन्मासि, यस्यां तिथ्यां कर्म आरब्धं, सैवतस्य (तस्याः) तिथिरिति निश्चित्य आब्दिकप्रत्याब्दिकानि अनुतिष्ठेत् ॥
मातृपितृ व्यतिरिक्त बन्धु वर्गेषु प्रोषित विषये त्रयोदशे वर्षे पूर्वोक्त पैतृकमासेषु नारायण बलिं कृत्वा प्रतिकृतिदाहं कुर्यात् । अत्र तृतीये दिन एव उदकदान पिण्डबलि प्रभूत बलि समाप्ति: । आनन्द होमश्च । तुरीयेऽहनि एकोद्दिष्टं । पञ्चमेऽहनि सापिण्ड्यमिति निर्णयः । ततः यथाक्रमं मासिकाद्यनुष्ठानम् ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अशौचविषये</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/ashauchaviShaye/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/ashauchaviShaye/</guid>
      <description>ஜநநாசௌசம்
நாலு மாதத்தில் கர்ப்ப ஸ்ராவமுண்டானால் பிதாவிற்கு ஸ்நான மாத்திரம் உண்டு. ஞாதிகளுக்கு அதுவுமில்லை. ஐந்து, ஆறு மாதங்களில் நீர்க்குமிழி போன்ற கர்ப்பம் விழுந்தால் பிதாவிற்குப்போல் ஞாதிகளுக்கும் ஸ்நானமுண்டு. அந்த மாதங்களிலேயே கடினமான கர்ப்பம் விழுந்தால், பிதாவிற்கும் ஞாதிகளுக்கும் மூன்று நாள் ஆசௌசம்; மாதாவிற்கு நாலு மாஸத்தில் நான்கு நாட்களும் ஐந்தாவது மாஸத்தில் ஐந்து நாளும் ஆறாவது மாதத்தில் ஆறு நாளும் ஆசௌசம். 1
ஏழாவது மாஸம் முதல் பெண் பிறந்தால் பிதாவிற்கும் ஸஹோதரர்களும் பின்னோதரர்களுமான பின்னோதரர்களும் ப்ராதாக்களுக்கும், ஸஹோதரர்களுமான பிதாவினுடைய ப்ராதாவிற்கும் அவன் பிள்ளைகளுக்கும் பிதாமஹனுக்கும் அவன் ப்ராதாவிற்கும் பத்து நாள் ஆசௌசம். பின்னோதரனான பிதாவின் ப்ராதாவினுடைய புத்திரனுக்கு ஆசௌசமில்லை என்பர் சிலர்.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
