<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;कठोपनिषत् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/</link>
    <description>Recent content in &#43;कठोपनिषत् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>कठोपनिषत्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/mUlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/mUlam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कठोपनिषत्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ&lt;br&gt;&#xA;॥ अथ कठोपनिषद् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ सह नाववतु । सह नौ भुनक्तु । सहवीर्यं करवावहै ।&lt;br&gt;&#xA;तेजस्वि नावधीतमस्तु । मा विद्विषावहै ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ शान्तिः शान्तिः शान्तिः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ उशन् ह वै वाजश्रवसः सर्ववेदसं ददौ ।&lt;br&gt;&#xA;तस्य ह नचिकेता नाम पुत्र आस ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तँ ह कुमारँ सन्तं दक्षिणासु&lt;br&gt;&#xA;नीयमानासु श्रद्धाविवेश सोऽमन्यत ॥ २॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पीतोदका जग्धतृणा दुग्धदोहा निरिन्द्रियाः ।&lt;br&gt;&#xA;अनन्दा नाम ते लोकास्तान् स गच्छति ता ददत् ॥ ३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स होवाच पितरं तत कस्मै मां दास्यसीति ।&lt;br&gt;&#xA;द्वितीयं तृतीयं तँ होवाच मृत्यवे त्वा ददामीति ॥ ४॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>नायमात्मा भाष्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/varadAchAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/varadAchAryaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मोर्मुन्नारय्यपरनामधेय वरदाचार्येण कृता&lt;br&gt;&#xA;नायमात्मेति श्रुतिव्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;नायमात्मा भाष्यम्&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“नायमात्मा प्रवचनेन लभ्यो न मेधया न बहुना श्रुतेन। यमेवैष वृणुते तेन लभ्य स्तस्यैष आत्मा विवृणुते तनूं स्वाम्” (कठोपनिषत्-२-२३) इति श्रुतिः। अस्या स्त्वर्थोद्वेधा भाष्यकारै रभिहितः। साधनलक्षणस्य द्वितीयचरणे “परमतस्सेतून्मान” (शा-मी-३-२-३०) इत्याद्यधिकरणे “उपपत्तेश्च” (शा-मी-३-२-३४) इति सूत्रस्य विषयत्वेन इमां श्रुतिमुदाहृत्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्या अर्थ स्सङ्ग्रहेण “अनन्योपायत्व श्रवणात्” इत्युक्तः; प्रथमसूत्रे परमपुरुषवरणीयताहेतुगुणविशेषपरत्वेन विस्तरेणेयं श्रुति र्व्याख्याता; उभयविधमपि भाष्यं श्रुतप्रकाशिकाचार्यै र्व्याख्यातम्; तदनुरोधेन तदुभयभाष्यानुगुणं तमिह विस्तृणीमहे। तत्र “अनन्योपायत्वश्रवणात्” इत्यभिवदतो भाष्यकारस्याऽयं भावः- परमपुरुषस्य स्वप्राप्तौ स्वस्यैव साधनत्वम्, नान्यस्येति। तथाहि – श्रुतेः पूर्वार्धेन साधनान्तरस्य भगवत्प्राप्त्युपायत्वं प्रतिषिध्यते, उत्तरार्धेन भगवत एव स्वप्राप्तौ स्वस्यैव साधनत्वमुच्यते। तत्र “नायमात्मा प्रवचनेन लभ्यः” इति प्रवचनपदेन मननं लक्ष्यते; मननफलत्वा- त्प्रवचनस्य, मननस्य आचार्यप्रवचनफलत्वा द्वा, प्रोच्यतेऽनेनेति करणव्युत्पत्त्या वा प्रवचनम्- मननम्। आत्मशब्देन- “आत्मावाऽरेद्रष्टव्य श्श्रोतव्यो मन्तव्यो निदिध्यासितव्यः” (बृहदा-) इति श्रुतिगतात्मशब्दः स्मार्यते; अनेन तत्रोक्त श्रवण मनन निदिध्यासनाना मनुपायत्व मुच्यत इति गम्यते। निषेधस्य प्रसङ्गसापेक्षत्वात्। अयमित्यनेन स्वेतरसमस्तवस्तुवैलक्षण्यं विवक्षितम्। तच्च “अमृतस्यैष सेतुः” (छान्दो-) “य आत्मदा बलदा” () “धातुः प्रसादान्महिमान मीशम्” () इत्यादि श्रुतिसिद्धं स्वस्योपायोपेयत्वरूपम्; तदुपपादक मात्मपदम्। “आप्नोतीति ह्यात्मा” ; नियन्तृतया व्याप्यधारक इत्यर्थः। अनेन स्वाधीनाशेष सत्तास्थितियत्नफलत्वं परमात्मनोऽवगम्यते। अनेन जीवात्मनः कर्तृत्वमपि “परात्तु तच्छ्रुतेः” (शा-मी-२-३-४०) इति सूत्रोक्तप्रकारेण परमात्मायत्तमिति सिद्ध्यति, अतः एवंभूतः परमात्मा न प्रवचनेन लभ्यः- लब्धुम्- प्राप्तुम्, योग्यो न भवति; अनेन- योग्यताप्रतिषेधात् नैरपेक्ष्यमेव सिद्धोपायस्य स्वरूप मित्यवगम्यते; “मामेकम्” (गी-१८-६६.) “मामेव” (गी-७-१४) “तमेव” (गी-) “त्वमेव” (भगवच्छा,) इत्यादिवचनात्। नमेधया- मेधाऽत्र निदिध्यासनम्, परिशेषात्। अत्र पृथक् नञ् प्रयोगो हि- श्रवणादीनां पृथक् साधनत्वनिषेधविवक्षया, मेधाशब्देन- अविच्छिन्नस्मृतिसन्तति रूपत्वाऽसकृदावृत्तिरूपत्व ध्रुवानुस्मृतित्वदर्शन समानाकारत्व भक्तिरूपापन्नत्वाद्याकारविशिष्टं मोक्षसाधनभूतं ध्यानं विवक्षितम्। “एवं प्रत्यक्षतापन्ना मपवर्गसाधनभूतां स्मृतिं विशिनष्टि” (श्रीभाष्ये लघुसिद्धान्ते) इत्यत्र भाष्ये ध्यानस्य विशेषान्तरविशिष्टत्वसिद्धिवत् भक्तिरूपत्वविशेषोपि सिद्ध इति मन्तव्यम्, तदानीमेव तस्याऽपवर्गसाधनत्वात्। अत स्तादृशेन मोक्षसाधनतया विहितेन उपासनात्मकेन भजनेन न लभ्य इत्यर्थः। नबहुना श्रुतेनेति – श्रुतमत्र श्रवणम् – मननपूर्वभावि वाक्यार्थावधारणम्। बहुनेति विशेषणेन श्रवणस्य साङ्गसशिरस्क स्वाध्यायाध्ययनजनिताऽऽपात प्रतीतिसञ्जात रागविशेषेण सदाचार्यसकाशमधिगत क्रमविशेषनियामकसङ्गति विशेषविशिष्ट पूर्वोत्तरमीमांसार्थवत्वरूपं पौष्कल्यं विवक्षितम्। तेन न लभ्य इति निर्देशेन – भक्त्युपाङ्गभूत कर्मज्ञानाभ्यामपि न लभ्यत इति सिद्ध्यति। अनेन श्रवणमनननिदिध्यासनानां पृथङ्निषेधेन –&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मध्वः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/madhvaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/madhvaH/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;परथमधयय&#34;&gt;प्रथमोध्यायः&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परथमवलल&#34;&gt;प्रथमावल्ली&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;नमो भगवते तस्मै सर्वतः परमाय ते ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वप्राणिहृदिस्थाय वामनाय नमो नमः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उशन् ह वै वाजश्रवसः सर्ववेदसं ददौ । तस्य ह नचिकेता नाम पुत्र आस । तं ह&#xA;कुमारं सन्तं दक्षिणासु नीयमानासु श्रद्धाविवेश ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पीतोदका जग्धतृणा दुग्धदोहा निरिन्द्रियाः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनन्दा नाम ते लोकास्तान् स गच्छति ता ददत् ॥ २ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स होवाच पितरं तात कस्मै मां दास्यसीति द्वितीयं तृतीयम् ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तं होवाच मृत्यवे त्वा ददानीति ॥ ३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्नौ विष्णुं सदा ध्यायंस्त्रिशोऽग्निं नाचिकेतकम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शङ्करः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/shankaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/shankaraH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परथमऽधयय&#34;&gt;प्रथमोऽध्यायः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;परथम-वलल&#34;&gt;प्रथमा वल्ली&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ नमो भगवते वैवस्वताय मृत्यवे ब्रह्मविद्याचार्याय, नचिकेतसे च ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ काठकोपनिषद्वल्लीनां सुखार्थप्रबोधनार्थम् अल्पग्रन्था वृत्तिरारभ्यते ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ज्ञानानन्द-भारती - द्राविडी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पॊऴुदु कडोबनिषत्वल्लीगळिऩ् अर्त्तत्तै सुलबमाग पुरिन्दुगॊळ्वदऱ्काग&#xA;इन्द सिऱिय नूल् आरम्बिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;p&gt;सदेर्धातोर्विशरण-गत्य्-अवसादनार्थस्योपनिपूर्वस्य क्विप्प्रत्ययान्तस्य&#xA;रूपमिदम् ‘उपनिषत्’ इति। उपनिषच्छब्देन च&#xA;व्याचिख्यासितग्रन्थप्रतिपाद्यवेद्यवस्तुविषया विद्या उच्यते। केन&#xA;पुनरर्थयोगेनोपनिषच्छब्देन विद्योच्यत इति, उच्यते ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;ज्ञानानन्द-भारती - द्राविडी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अऩुवादम्) नासम्,सॆल्लुदल्,सिदिलमाक्कुदल् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु अर्त्तङ्गळै उडैय,&#xA;अव्वाऱे उप, नि ऎऩ्ऱ इरण्डु उबसर्क्कत्तै मुदलावदाग उडैय, अव्वाऱे (क्विप्)&#xA;(क्विप्) पिरत्ययत्तै मुडिवाग उडैय सत्तादुविऩुडैय उबनिषत् ऎऩ्ऱु उबनिषत्&#xA;सप्तत्ताल् इऩि ऎन्द किरन्दत्तै वियाक्कियाऩम् सॆय्य विरुम्बुगिऱोमो अदिल्&#xA;विळक्कप्पट्ट अऱिय वेण्डिय विषयत्तैप्पऱ्ऱिऩदै वित्या ऎऩ्ऱु कूऱुगिऱोम्।&#xA;मेलुम् ऎन्द अर्त्तत्तैक् कॊण्डु उबनिषत् सप्तत्ताल् वित्या कूऱप्पडुमो अदै&#xA;कूऱुगिऱोम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
