<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१२ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/</link>
    <description>Recent content in &#43;१२ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/01/</guid>
      <description>अयं वै यज्ञो यो ऽयं पवते ।
तम् एत ईप्सन्ति ये संवत्सराय दीक्षन्ते तेषां गृहपतिः प्रथमो दीक्षते ऽयं वै लोको गृहपतिर् अस्मिन् वै लोक इदᳪ सर्वं प्रतिष्ठितं गृहपता उ वै ससत्त्रिणः प्रतिष्ठिताः प्रतिष्ठायाम् एवैतत् प्रतिष्ठाय दीक्षन्ते ॥
अथ ब्रह्माणं दीक्षयति ।
चन्द्रमा वै ब्रह्मा सोमो वै चन्द्रमाः सौम्या ओषधय ओषधीस् तद् अनेन लोकेन सन्दधाति तस्माद् एताव् अन्तरेणान्यो न दीक्षेत स यद् धैताव् अन्तरेणान्यो दीक्षेतौषधीस् तद् अनेन लोकेन नानाकुर्याद् उछोषुका ह स्युस्॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/02/</guid>
      <description>समुद्रं वा एते प्रतरन्ति ।
ये संवत्सराय दीक्षन्ते तस्य तीर्थम् एव प्रायणीयो ऽतिरात्रस् तीर्थेन हि प्रस्नान्ति तद् यत् प्रायणीयम् अतिरात्रम् उपयन्ति यथा तीर्थेन समुद्रं प्रस्नायुस् तादॄक्तत् ॥
गाधम् एव प्रतिष्ठा चतुर्विᳪशम् अहः ।
यथोपपक्षदघ्नं वा कण्ठदघ्नं वा यतो विश्रम्य प्रस्नान्ति प्रस्नेयो ऽभिप्लवः प्रस्नेयः पॄष्ठ्यः ॥
गाधम् एव प्रतिष्ठाभिजित् ।
यथोपपक्षदघ्नं वा कण्ठदघ्नं वा यतो विश्रम्योत्क्रामन्त्य् ऊरुदघ्न एव प्रथमः स्वरसामा जानुदघ्नो द्वितीयः कुल्फदघ्नस् तृतीयो द्वीपः प्रतिष्ठा विषुवान् कुल्फदघ्न एव प्रथमो ऽर्वाक्सामा जानुदघ्नो द्वितीय ऊरुदघ्नस् तृतीयः ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/03/</guid>
      <description>यद् बालाके ।
इदं त्रिवॄद् एति सर्वम् अन्योऽन्यम् अभिसम्पद्यमानम् ।
कथᳪ स्विद् यज्ञः पुरुषः प्रजाप्तिर् अन्योऽन्यं नातिरिच्यन्त एते ॥
यद् ऊर्द्वा स्तोमा अनुयन्ति ।
यज्ञम् अभ्यावर्तᳪ सामभिः कल्पमानाः ।
कथᳪ स्वित् ते पुरुषम् आविशन्ति कथं प्राणैः सयुजो भवन्ति ॥
प्रायणीयो ऽतिरात्रः ।
चतुर्विᳪशम् अहश् चत्वारो ऽभिप्लवाः पॄष्ठ्य इत्य् एते ।
कथᳪ स्वित् ते पुरुषम् आविशन्ति कथं प्राणैः सयुजो भवन्ति ॥
अभिजिता स्वरसामानः ।
अभिक्ल्̥^प्ता उभयतो विषुवन्तम् उपयन्ति ।
कथᳪ स्वित् ते पुरुषम् आविशन्ति कथं प्राणैः सयुजो भवन्ति ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/04/</guid>
      <description>दीर्घसत्त्रᳪ ह वा एत उपयन्ति ।
ये ऽग्निहोत्रं जुह्वत्य् एतद् वै जरामर्यᳪ सत्त्रं यद् अग्निहोत्रं जरया वा ह्य् एवास्मान् मुच्यन्ते मृत्युना वा ॥
तद् आहुः ।
यद् एतस्य दीर्घसत्त्रिणो ऽग्निहोत्रं जुह्वतो ऽन्तरेणाग्नी युक्तं वा वियायात् सं वा चरेयुः किं तत्र कर्म का प्रायश्चित्तिर् इति कुर्वीत हैव निष्कृतिम् अपीष्ट्या यजेत तद् उ तन् नाद्रियेतेमान् वा एष लोकान् अनुवितनुते यो ऽग्नी आधत्ते ॥
तस्यायम् एव लोको गार्हपत्यः ।
अन्तरिक्षलोको ऽन्वाहार्यपचनो ऽसौ लोक आहवनीयः कामं न्वा एषु लोकेषु वयाᳪसि युक्तं चायुक्तं च सं चरन्ति स यदि हास्याप्य् अन्तरेण ग्रामो ऽग्नीन् वियायान् नैव मे का चनार्तिर् अस्ति न रिष्टिर् इति हैव विद्यात् ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/05/</guid>
      <description>यद् आहुः ।
यद् एष दीर्घसत्त्र्य् अग्निहोत्रं जुह्वत् प्रवसन् म्रियेत जुहुयुर् अस्मा३इ ना३ इति तद् धैके होतव्यं मन्यन्त आगन्तोर् इति तद् उ तथा न कुर्याद् अतस्थानो वा एष तस्मै यद् एनᳪ शवध्याया इव जुहुयुर् यज्ञाय वा एष आहुतिभ्यस् तस्थानः स हैनम् अमृष्यमाणस् तृप्रᳪ सचते ॥
अथ हैक आहुः ।
एवम् एवान्वाहिता अहूयमानाः शयीरन्निति तदु तथा न कुर्यादतस्थानः स हैनममृष्यमाणस्तृप्रᳪ सचते ॥
अथ हैके ऽरण्योः ।
अग्नी समारोह्य निदधति तम् आहृते निर्मन्थन्ति तद् उ तथा न कुर्याद् अतस्थानो वा एष तस्मै यद् एनᳪ शवध्याया इव निर्मन्थेयुर् यज्ञाय वा एष आहुतिभ्यस् तस्थानः स हैनम् अमृष्यमाणस् तृप्रᳪ सचते ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/06/</guid>
      <description>सोमो वै राजा यज्ञः प्रजापतिः ।
तस्यैतास् तन्वो या एता देवता या एता आहुतीर् जुहोति ॥
स यद् यज्ञस्यार्छेत् ।
यां तत् प्रति देवतां मन्येत ताम् अनुसमीक्ष्य जुहुयाद् यदि दीक्षोपसत्स्व् आहवनीये यदि प्रसुत आग्नीध्रे वि वा एतद् यज्ञस्य पर्व स्रᳪसते यद् ध्वलति सा यैव तर्हि तत्र देवता भवति तयैवैतद् देवतया यज्ञं भिषज्यति तया देवतया यज्ञं प्रतिसन्दधाति ॥
स यद्य् एनं मनसाभिध्यातः ।
यज्ञो नोपनमेत् परमेष्ठिने स्वाहेति जुहुयात् परमेष्ठी हि स तर्हि भवत्य् अप पाप्मानᳪ हत उपैनं यज्ञो नमति ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/07/</guid>
      <description>विश्वरूपं वै त्वाष्ट्रम् इन्द्रो ऽहन् ।
तं त्वष्टा हतपुत्रो ऽभ्यचरत् सो ऽभिचरणीयम् अपेन्द्रᳪ सोमम् आहरत् तस्येन्द्रो यज्ञवेशसं कृत्वा प्रासहा सोमम् अपिबत् स विष्वङ् व्यार्छत् तस्येन्द्रियं वीर्यम् अङ्गादङ्गाद् अस्रवत् ॥
तस्याक्षिभ्याम् एव तेजो ऽस्रवत् ।
सो ऽजः पशुर् अभवद् धूम्रो ऽथ यत् पक्ष्मभ्यस् ते गोधूमा यद् अश्रुभ्यस् तत् कुवलम् ॥
नासिकाभ्याम् एवास्य वीर्यम् अस्रवत् ।
सो ऽविः पशुर् अभवन् मेषो ऽथ यच् छलेष्मणस् ता उपवाका यत् स्नीहा तद् बदरं ॥
मुखाद् एवास्य बलम् अस्रवत् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/08/</guid>
      <description>इन्द्रस्य वै यत्र ।
इन्द्रियाणि वीर्याणि व्युदक्रामंस् तानि देवा एतेनैव यज्ञेन पुनः समदधुर् यत् पयोग्रहाश् च सुराग्रहाश् च गृह्यन्त इन्द्रियाण्य् एवास्मिंस् तद् वीर्याणि पुनः सन्दधत्य् उत्तरे ऽग्नौ पयोग्रहान् जुह्वति शुक्रेणैवैनं तत् सोमपीथेन समर्धयति ॥
स जुहोति ।
सुरावन्तं बर्हिषदᳪ सुवीरम् इति सुरावान् वा एष बर्हिषद् यज्ञो यत् सौत्रामणी बर्हिषैवैनं यज्ञेन समर्धयति यज्ञᳪ हिन्वन्ति महिषा नमोभिर् इत्य् ऋत्विजो वै महिषा यज्ञो नम ऋत्विग्भिर् एव यज्ञᳪ समर्धयति यज्ञेन यजमानं दधानाः सोमम् इति सोमपीथम् एवास्मिन् दधति दिवि देवतास्व् इति दिव्य् एवैनं देवतासु दधति मदेमेन्द्रम् इति मदाय वाव सोमो मदाय सुरोभाव् एव सोममदं च सुरामदं चावरुन्द्धे यजमानाः स्वर्का इत्य् अर्को वै देवानाम् अन्नम् अन्नं यज्ञो यज्ञेनैवैनम् अन्नाद्येन समर्धयति हुत्वा भक्षयन्ति समृद्धम् एवास्य तद् वर्धयन्ति ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/vAjasaneyam/mAdhyandinam/shatapatha-brAhmaNam/meta/weber-srotaH/visvaram/12/09/</guid>
      <description>एतस्माद् वै यज्ञात् पुरुषो जायते ।
स यद् ध वा अस्मिं लोके पुरुषो ऽन्नम् अत्ति तद् एनम् अमुष्मिं लोके प्रत्यत्ति स वा एष परिस्रुतो यज्ञस् तायते ऽनाद्या वै ब्राह्मणेन परिस्रुत् स एतस्माद् अनाद्याज् जायते तᳪ हामुष्मिं लोके ऽन्नं न प्रत्यत्ति तस्माद् एष ब्राह्मणयज्ञ एव यत् सौत्रामणी ॥
तस्य लोमान्य् एव शष्पाणि ।
त्वक् तोक्मानि माᳪसं लाजा अस्थि कारोतरो मज्जा मासरᳪ रसः परिस्रुन् नग्नहुर् लोहितᳪ रेतः पयो मूत्रᳪ सुरोवध्यं बल्कसम् ॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
