<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० परिशिष्टम् स-भाष्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० परिशिष्टम् स-भाष्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/01/</guid>
      <description>[[783]]
अथ परिशिष्टम्। कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमः प्रपाठकः। नारायणोपनिषत्। ( तत्र प्रथमोऽनुवाकः।
ह॒रिः॒ ॐ स॒ह ना॑ववतु। स॒ह नौ॑ भुनक्तु। सह वी॑र्यं॑ करवा- वहै। ते॒ज॒स्वि ना॒वधी॑तमस्तु॒ मा वि॑द्विषा॒वहै॑॥ ॐ शान्तिः॒ शान्तिः॒ शान्तिः॑। इति शान्तिः।
विचार्यं सर्ववेदान्तैः संचार्यं हृदयाम्बुजे। प्रचार्य सर्वलोकेषु आचार्यं शंकरं भजे॥ १॥ पद्मपादो विश्वरूपो हस्तामलकत्रोटकौ। अद्वैतदीक्षागुरवः साचार्याः पञ्च पान्तु माम्॥ २॥ एतानि पद्मपत्राणि चत्वारि हृदयाम्बुजे। मामकीने प्रकाशन्तां भुक्तिमुक्तिप्रसिद्धये॥ ३॥ नमो नमः कारणकारणात्मने नमो नमो मङ्गलमङ्गलात्मने॥ नमो नमोवेदविदां मनीषिणामुपासनीयाय नमो नमस्ते॥ ४॥ यस्य निःश्वसितं वेदा यो वेदेभ्योऽखिलं जगत्॥ निर्ममे तमहं वन्दे विद्यातीर्थमहेश्वरम्॥ ५॥ वारुण्युपनिषद्युक्ता ब्रह्मविद्या सनातना॥ याज्ञिक्यां ख(खि)लरूपायां सर्वशेषोऽभिधीयते॥ ६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/02/</guid>
      <description>अथ द्वितीयोऽनुवाकः।
तत्रा(अथा)निष्टपरिहारार्थत्वेन जप्या मन्त्रास्तत्र प्रथमामृचमाह — जा॒तवे॑दसे सुनवाम॒ सोम॑मरातीय॒तो निद॑हाति॒ वेदः॑। स नः॑ पर्ष॒दति॑ दु॒र्गाणि॒ विश्वा॑ ना॒वेव॒ सिन्धुं॑ दुरि॒ताऽत्य॒ग्निः, इति। वेदांसि वेदनानि ज्ञानानि तानि जातान्युत्पन्नानि यस्मादग्नेः सोऽयं जातवेदाः। आधानेन संस्कृतेऽग्नौ पश्चात्कर्तव्यविषयाणि ज्ञानान्युत्पद्यन्ते तस्मै जातवेदसे यागकाले लतात्मकं सोमं सुनवामाभिषुतं करवाम। स्वयं सर्वं वेत्तीति वेदाऽग्निः, स चारातीयतोऽस्मास्वरातित्वं कर्तुमिच्छतः पुरुषान्निदहाति नितरां भस्मी करोति। किंच सोऽग्निर्नोऽस्माकं विश्वा दुर्गाणि सर्वा आपदोऽतिपर्षत्, अतिशयेन नाशितवानित्यर्थः। किंच यथा लोके नावा सिन्धुं समुद्रं [नाविकस्तारयति तथाऽग्निर्दुरिता दुरितानि पापान्यतिशयेन] तारयतीति शेषः। द्वितीयामृचमाह — ताम॒ग्निव॑र्णां॒ तप॑सा ज्वल॒न्तीं वै॑रोच॒नीं क॑र्मफ॒लेषु॒ जुष्टा॑म्। दुग्रां दे॒वी ꣳ शर॑णम॒हं प्रप॑द्ये सु॒तर॑सि तरसे॒ नमः॑, इति। येयं वन(?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/03/</guid>
      <description>अथ तृतीयोऽनुवाकः।
अतः परं पापक्षयार्थद्वाराऽन्नकामस्य होममन्त्रानाह। भूसंस्काराद्याज्यसंस्कारान्तं स्वगृह्योक्तविधया कर्म कृत्वैतैर्मन्त्रैराज्यं मन्त्रलिङ्गादन्नं वा होतव्यम्। अयं प्रधानयागः स्विष्टकृदादि च पुनर्गृह्येण विधिना कर्तव्यम् — भूरन्न॑म॒ग्नये॑ पृथि॒व्यै स्वाहा॒ भुवोऽन्नं॑ वा॒यवे॒ऽन्तरि॑क्षाय॒ स्वाहा॒ सुव॒रन्न॑मादि॒त्याय॑ दि॒वे स्वाहा॒ भूर्भुवः॒ सुव॒रन्नं॑
एतदग्ने “अ॒ग्निश्च॒त्वारि॑” च इति परिगणनं क्वचित्प्रसिद्धम्। १ घ.॥ १६॥ [[816]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः — [अनु० १] च॒न्द्रम॑से दि॒ग्भ्यः स्वाहा॒ नमो॑ दे॒वेभ्यः॑ स्व॒धा पि॒तृभ्यो॒ भूर्भुवः॒ सुव॒रन्न॒मोम् ( ३ ), इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोप- निषदि तृतीयोऽनुवाकः॥ ३॥ भूर्भुवः सुवरिति त्रीणि पदान्यव्ययानि त्रैलोक्याधिष्ठानदेवतावाचकानि च। भूः पृथिव्यधिष्ठानदेवता मह्यमन्नं दद्यादिति शेषः। तदर्थं च चरुरूपमन्नं मयाऽस्मिन्स्मार्ताग्नौ स्वाहा सुहुतमस्तु। कस्मै। अग्नये पृथिव्यधिष्ठिताय पृथिव्या अग्न्यधिष्ठात्र्यै च। पर्यायद्वयेऽपीत्थमेव व्याख्याप्रकारः। चतुर्थपर्याये तु भूः, भुवः, सुवः, एतास्तिस्रो-ऽधिष्ठात्र्यो मह्यमन्नं दद्युरिति शेषः। समानमन्यत्। एवं प्रधानयाग(गं) स्विष्टकृता कृत्वाऽन्ते प्राङ्मुखीभूय नमो देवेभ्य इति मन्त्रेण देवान्दक्षिणामुखः स्वधा पितृभ्य इति मन्त्रेण पितॄंश्चोपतिष्ठते। स्वधाशब्दः पितृप्रियं नमस्काराद्युपचारं ब्रूते। दैव्यत्वाद्धोमस्य *तु(?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/04/</guid>
      <description>अथ चतुर्थोऽनुवाकः।
इतः परं केवलपापक्षयार्था मन्त्रा उच्यन्ते। आज्यमेवात्र होतव्यं नान्यन्मन्त्रलि-ङ्गाभावात्। आज्यस्य सर्वहोमसाधारणत्वात्। फलान्तरानुक्तेः पापक्षय एव फलम्। भूर॒ग्नये॑ पृथि॒व्यै स्वाहा॒ भुवो॑ वा॒यवे॒ऽन्तरि॑क्षाय॒ स्वाहा॒ सुव॑रा- दि॒त्याय॑ दिवे स्वाहा॒ भूर्भुवः॒ सुव॑श्चन्द्रम॑से दि॒ग्भ्यः स्वाहा॒ नमो॑ दे॒वेभ्यः॑ स्व॒धा पि॒तृभ्यो॒ भूर्भुवः॒ सुव॒रग्न ओम् ( ४ ), इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोप- निषदि चतुर्थोऽनुवाकः॥ ४॥
अयं तुशब्दोऽधिक इव भाति। १ घ.॥ १७॥ २ घ.॥ १८॥ [[817]]
[अनु० १] सभाष्यो दशमप्रपाठकः। भूरादयस्तिस्रो लोके प्रसिद्धा इदमाहुतिद्रव्यं स्वीकृत्यास्मत्पापं निवारयन्त्विति शेषः। हेऽग्ने त्वमपि मत्प्रार्थितमोम्, कर्तुमङ्गी कुरु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापपनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये चतुर्थोऽनुवाकः॥ ४॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/05/</guid>
      <description>अथ पञ्चमोऽनुवाकः।
महत्त्वकामस्य तत्फलका होममन्त्रा उच्यन्ते — भूर॒ग्नये॑ च पृथि॒व्यै च॑ मह॒ते च॒ स्वाहा॒ भुवो॑ वा॒यवे॑ चा॒न्तरि॑- क्षाय च मह॒ते च॒ स्वाहा॒ सुव॑रादि॒त्याय॑ च दि॒वे च॑ मह॒ते च॒ स्वाहा॒ भूर्भुवः॒ सुव॑श्च॒न्द्रम॑से च॒ नक्ष॑त्रेभ्यश्च दि॒ग्भ्यश्च॑ मह॒ते च॒ स्वाहा॒ नमो॑ दे॒वेभ्यः॑ स्व॒धा पि॒तृभ्यो॒ भूर्भुवः॒ सुव॒र्मह॒रोम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापपनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चमोऽनुवाकः॥ ५॥ तिस्रो देवता महर्महत्त्वं सर्वपूज्यत्वं दद्युरिति शेषः। महत इत्यग्न्यादीनां विशे-षणं वचनलिङ्गविपरिणामेना[न्यत्राप्य]न्वेतव्यम्। एतत्सर्वं मान्त्रिक्यो देवता ओमङ्गी कुर्वन्तु। समानमन्यत्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापपनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चमोऽनुवाकः॥ ५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/06/</guid>
      <description>अथ षष्ठोऽनुवाकः।
पूर्वत्र भूरग्नय इत्यनुवाके सर्वसाधारणाः पापक्षयार्था होममन्त्रा उक्ताः। अथ प्रतिबन्धनिवारणेन मुमुक्षोर्ज्ञानप्राप्त्यर्थं होममन्त्रा उच्यन्ते — पाहि नो अग्न एन॑से स्वा॒हा। पाहि नो विश्ववेद॑से स्वा॒हा। यज्ञं पाहि विभाव॑सो स्वा॒हा। सर्वं पाहि शतक्र॑तो स्वा॒हा, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षष्ठोऽनुवाकः॥ ६॥ १ घ. १९॥ २ घ. २०॥ १०३
[[818]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः — [अनु० १] हेऽग्ने नोऽस्मानेनसो ज्ञानप्रतिबन्धकात्पापात्पाहि रक्ष। तुभ्यमिदं स्वाहा सुहुत-मस्तु। नोऽस्माकं विश्वेवेदसे कृत्स्नतत्त्वज्ञानसिद्धार्थ पाहि तत्साधनसंपादनेन पालय। तदर्थं तुभ्यमिदं स्वाहा सुहुतमस्तु। विशेषेण भानं दीप्तिर्विभा सैव वसु धनं यस्याग्नेः सोऽयं विभावसुः। हे विभावसो यज्ञं विविदिषाहेतुत्वेनास्माभिरनुष्ठीयमानं पाहि, निर्विघ्नेन समाप्तिं नीत्वा पालय। शतसंख्याः क्रतवो येनाग्निना निष्पाद्यन्ते सोऽयं शतक्रतुः। हे शतक्रतो सर्वं ज्ञानसाधनं गुरुशास्त्रादिकं पाहि॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये षष्ठोऽनुवाकः॥ ६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/07/</guid>
      <description>अथ सप्तमोऽनुवाकः।
पुनरपि पूर्वोक्तप्रयोजनकाहुतिचतुष्टयमन्त्रा उच्यन्ते — पा॒हि नो॑ अग्न॒ एक॑या। पा॒ह्यु॑त द्वि॒तीय॑या। पा॒ह्यूंर्ज॑ तृ॒ती- य॑या। पा॒हि गी॒र्भिश्च॑त॒सृभि॑र्वसो॒ स्वाहा॑, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्तमोऽनुवाकः॥ ७॥ हेऽग्ने हे वसो जगन्निवासहेतो त्वमेकयर्ग्वेदलक्षणया गिराऽभिष्ठुतः सन्नोऽस्मान्पहि। तदर्थमिदमाज्यं तुभ्यं स्वाहा सुहुतमस्तु। स्वाहाशब्दः सर्वत्रानुषज्यते। उतापि च द्वितीयया यजुर्वेदरूपा गिराऽभिष्ठुतः सन्नोऽस्मान्पाहि स्वाहा। किंच तृतीयया सामावेदात्मिकया गिराऽभिष्ठुतः सन्नः संबन्ध्यूर्जमन्नमन्नरसं च पाहि स्वाहा। अपि चर्ग्यजुः सामाथर्वणरूपाभिश्चतसृभि[र्गीर्भिरभि]ष्टुतः सन्नः पाहि स्वाहा॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तमोऽनुवाकः॥ ६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/08/</guid>
      <description>अथ ष्टमोऽनुवाकः।
अर्थ(थ) ज्ञानप्रतिपादककृत्स्नवेदान्तप्राप्तिकामेन जप्यं मन्त्रमाह — यश्छन्द॑सामृ॒षभो वि॒श्वरू॑प॒श्छन्दो॑भ्य॒श्छन्दा॑ꣳस्यावि॒वेश॑। सचा ꣳ शिक्यः पुरोवाचो॑पनि॒षदिन्द्रो॑ ज्ये॒ष्ठ इ॑न्द्रि॒याय॒ १ घ. २१॥
[[819]]
[अनु० १] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
ऋषि॑भ्यो॒ नमो॑ दे॒वेभ्यः॑ स्व॒धा पि॒तृभ्यो॒ भूर्भुवः॒ सुव॒श्छन्द॒ ओम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिष द्यष्टमोऽनुवाकः॥ ८॥ यः प्रणवश्छन्दसां वेदानां मध्य ऋषभ(भो) ज्येष्ठो विश्वरूपः सर्वजगदात्मकः। एतदेवर्षभत्वं विश्वरूपत्वं च सांहित्यामुपनिषदि प्रपञ्चितम्। तादृशः प्रणवश्छन्दोभ्यो वेदेभ्यः प्रादुर्भूत इति शेषः। वेदसारत्वेन प्रजापतेः प्रत्यभादित्यर्थः। स च पुनश्छन्दांसि गायत्र्यादीन्याविवेश। छन्दोभिरुपलक्षितेषु मन्त्रेषु प्रयोक्तव्यः। तथा च प्रपञ्चसारेऽभिहितम् — “अस्य [तु] वेदादित्वात्सर्वम[नूनां] प्रयुज्यते ह्यादौ” इति। तेन प्रणवेन प्रतिपांद्य इन्द्रः परमैश्वर्ययुक्तः परमात्मोपनिषत्पुरोवाच। उपनिषद्ब्र( षदं ब्र)ह्म[विद्यां] वेदान्तसिद्धान्तमुक्तवान्। कीदृश इन्द्रः। सचां सतां शिक्यः सद्भिः कर्मानुष्ठायिभिरुपासकैर्ज्ञानिभिश्च प्राप्तुं शक्यः। ज्येष्ठः कारणत्वेन सर्वस्मात्प्रथमः। किमर्थं विद्यामुक्तवान्, तदुच्यते। ऋषिभ्य ऋषीणामन्तर्मुखानां(णां) जिज्ञासूनामिन्द्रियाय ज्ञानसामर्थ्याय । अतोऽहं तत्प्रतिबन्धनिवारणाय देवेभ्यश्च पितृभ्यश्च नमस्करोमि। भूर्भुवःसुवर्लोकत्रयावस्थितं छन्दो मन्त्रब्राह्मणात्मकं वेदमों प्राप्नोति(मि)॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्येऽष्टमोऽनुवाकः॥ ८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/09/</guid>
      <description>अथ नवमोऽनुवाकः।
अथ लब्धानां वेदानामविस्मरणाय जप्यं मन्त्रमाह — नमो॒ ब्रह्म॑णे धा॒रणं॑ मे अ॒स्त्वनि॑राकरणं धा॒रयि॑ता भूयासं॒ कर्ण॑योः श्रु॒तं मा च्यो॑ढ्वं॒ ममा॒मुष्य॒ ओम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि नवमोऽनुवाकः॥ ९॥ ब्रह्मणे जगत्कारणाय नमोऽस्तु। तत्प्रसादान्मदीये चित्ते ग्रन्थतदर्थयोर्धारणमस्तु। अनिराकरणं निराकरणं विस्मरणं यथा न भवति तथा धारयिता भूयासम्। अमुष्येत्थं प्रार्थयमानस्य मम कर्णयोर्यत्किंचिद्वेदशास्त्रादिकं यदा कदाचि- १ घ. २२॥ २ छ. ०र्थ्यार्थाय। अ०। ३ ध. २३॥
[[820]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः — [अनु० १०-११] दपि श्रुतमासीत्तत्सर्वं [हे] देव मा च्योढ्वं मा विनाशय। ततोऽहर्मो स्थिरं धारण-मिति शेषः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये नवमोऽनुवाकः॥ ९॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/10/</guid>
      <description>अथ दशमोऽनुवाकः।
अथ ज्ञानसाधनं चित्तैकाग्र्यरूपं तपोऽस्ति, “मनसश्चेन्द्रियाणां च ह्यैकाग्र्यं परमं तपः” इति श्रुतेः। तत्तपः श्रौतस्मार्तसर्वकर्मस्वरूपतया प्रशंसति। यद्वा तथाविधतपः-सिद्ध्यर्थं जप्यं मन्त्रमाह — ऋ॒तं तपः॑ स॒त्यं तपः॑ श्रु॒तं तपः॑ शा॒न्तं तपो॒ दम॒स्तपः॒ शम॒स्तपो॒ दानं॒ तपो॒ यज्ञं॒ तपो॒ भूर्भुवः॒ सुव॒र्ब्रह्मै॒तदुपा॑स्यै॒तत्तपः॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि दशमोऽनुंवाकः॥ १०॥ ऋतं मनसा यथार्थवस्तुचिन्तनम्। सत्यं वाचा यथार्थं भाषणम्। श्रुतं वेदस्य पूर्वोत्तरभागार्थावबोधायोभयोर्मीमांसयोः श्रवणम्। शान्तं शान्तिर्बा[ह्येन्द्रियाभ्यन्तरे-न्द्रियोपरतिः] दमो दमनं यथोक्तोपवासादिभिः शरीरकर्षणम्। शमः शत्रुप्वपि क्रोधरा-हित्यम्। दानं धनेषु स्वत्वनिवृत्तिः परस्वत्वापादनपर्यन्तम्। यज्ञोऽग्निहोत्रादीनि [कर्माणि]। तदेतत्सर्वमर्वाचीनं तपः। भूरादिलोकत्रयात्मकविराङ्देव(ह) रूपं यद्ब्रह्मास्ति हे मुमुक्षवेतद्ब्रह्मोपास्य विजातीयप्रत्ययरहितं सजातीयप्रत्ययप्रवाहं कुरु। एतहुपासनं तपः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि दशमोऽनुवाकः॥ १०॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/11/</guid>
      <description>अथैकोदशोऽनुवाकः।
अथ विहितानुष्ठानरूपं पुण्यं ज्ञानसाधनतया प्रशंसति। निषिद्धाचरणरूपं तु ज्ञानप्रतिबन्धकतया निन्दति — यथा॑ वृ॒क्षस्य॑ सं॒पुष्पि॑तस्य दू॒राद्ग॒न्धो वा॑त्ये॒वं पुण्य॑स्य
अत्र घ. पुस्तके (२४) अङ्को वर्तते। [[821]]
[अनु० १] सभाष्यो दशमप्रपाठकः। क॒र्मणो॑ दू॒राद्ग॒न्धो वा॑ति॒ यथा॑ऽसिधा॒रां क॒र्तेऽव॑हि- तामव॒क्रामे॒ यद्युवे॒ युवे॒ हवा॑ वि॒ह्वयि॑ष्यामि क॒र्तं प॑ति- ष्या॒मीत्ये॒वम॒मृता॑दा॒त्मानं॑ जु॒गुप्से॑त्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्ये- कादशोऽनुवाकः॥ ११॥ यथा वृक्षस्योद्यानादौ स्थितस्य चम्पकादिलक्षणस्य संपुष्पितस्य सम्यग्विका-सितपुष्पोपेतस्य यो गन्धः [सुरभिरस्ति सोऽयं] दूराद्दूरदेशाद्वाति वायुना सहाऽऽग- च्छति, एवं पुण्यस्य कर्मणो ज्योतिष्टोमादेः सत्कीर्तिः सुगन्धसमाना दूराद्वाति। मनुष्यलोकात्स्वर्गे गच्छति। तस्मात्पुण्यमनुष्ठेयम्। अथ पापस्य दृष्टान्त उच्यते — यथा लोके कश्चित्कदाचित्केनचिद्धेतुना [कर्ते] गर्ते गर्तस्योपरि तिर्यक्काष्ठवदवहितां प्रसारितामसिधारामहमवक्रामे पादाभ्यामुपर्युपरि गच्छामि(मी)[तीच्छति तदा] यद्यदि युवे युवे याम्यायामि तदाऽसिधारया पादयोर्द्दढस्पर्शो भविष्यति। [ततः] पादच्छेदस्य(दः स्यात्।) यदि दृढस्पर्शाभावः [कंर्त] कर्ते गर्ते पतिष्यामि। अभयथा दुःखमेवेति विह्वयिष्यामि विह्वलितो भविष्यामि तस्मादस्मात्कर्मण उपरम इति चिन्तयति *यथैवं मुमुक्षुरप्यमृतान्मोक्षप्राप्तिहेतोरात्मानमन्तःकरणं स्थिरीकृत्य पापाज्जुगुप्सेत्। यदि पापं प्रकटं करिष्यामि तदा लोकैरहं निन्द्ये यदि रहसि+ तदा नरके याम्यैरहं पीड्ये तस्माद्बही रहसि च न पापं करिष्य इत्युपरम्यताम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि भाष्य एकादशोऽनुवाकः॥ ११॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/12/</guid>
      <description>अथ द्वदशोऽनुवाकः।
यथोक्तप्रशंसोपेतपुण्यानुष्ठानेन निषिद्धाचरणवर्जितेन शुद्धान्तःकरणस्य पुरुषस्य तत्त्वमुपदेष्टुमयमनुवाक आरभ्यते। तत्र प्रथमामृचमाह — अ॒णोरणी॑यान्मह॒तो मही॑याना॒त्मा गुहायां॒ निहि॑तोऽस्य ज॒न्तोः। तम॑क्रतुं पश्यति वीतशो॒को धा॒तुः प्र॒सादा॑न्महि॒मान॑मीशम्, इति॥ सच्चिदानन्दरसः परमेश्वरः सर्वाधिष्ठानत्वेन सर्वस्य जगतः स्वरूपत्वादात्म-शब्देनोच्यते। आत्मशब्दः स्वरूपवाचीति प्रसिद्धम्। मायाकार्यभूते लौकिकव्यवहारे सूक्ष्म-
यथेत्यधिकम्। + करिष्यासीति संबध्यते। १ घ. २५॥ [[822]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः — [अनु० १२] त्वेन प्रसिद्धः परमाणुव्द्यणुकादिरणुशब्दवाच्यः। तस्मादप्ययमात्माऽतिशयेन सूक्ष्म-त्वादणीयान्। आकाशदिगादयः परिमाणाधिक्याल्लोके महच्छब्दवाच्याः। ततोऽप्यय-मात्माऽतिशयेनाधिकत्वान्महीयान्। परमाणुव्द्यणुकादीनामस्मदादिप्रत्ययगम्यत्वाभा-वेऽपि योगिजनचक्षुर्गम्यत्वमस्ति तदप्यात्मनो नास्तीत्यभिप्रेत्याणीयस्त्वमुक्तम्। आकाशदिगादीनामेकब्रह्माण्डवर्तित्वात्तादृशब्रह्माण्डलक्षकोट्यधिष्ठानत्वमभिप्रेत्य महीयस्त्वमुक्तम्। तादृशः परमात्माऽस्य देवमनुष्यादिरूपस्य जन्तोर्गुहायां निहितः। गुहाशब्देन हृदयपुण्डरीकवर्तिनी बुद्धिरुपलक्ष्यते। ‘गुहू संवरणे’, इत्यस्माद्धातोरुत्पन्नो गुहाशब्दः। बुद्धिश्च त्दृदयपुण्डरीकेण संवृता तन्मध्यवर्तित्वात्। तस्यां बुद्धावस्य परमा-त्मनो निहितत्वं नाम विद्ययोपलभ्यत्वम्, नतु बुद्धावाधेयत्वम्। सर्वजगदाधारस्य तदसंभवात्। [तं] तथाविधं गुहावस्थितमीशं शमदमादिगुणयुक्तोऽधिकारी पुरुषः पश्यति साक्षात्करोतिः। स चाधिकारो धातुः प्रसादादुपजायते। धाता जगतो विधाता परमेश्वरस्तस्य प्रसादोऽनुग्रहः। तथा च पूर्वाचार्यैरुक्तम् — ईश्वरानुग्रहादेषां पुंसामद्वैतवासना। महाभयकृतत्राणा द्विंत्राणां यदि जायते॥ कीदृशमीशम्। अक्रतुं संकल्परंहितम्। स्नानपानादिभोगजातं समीचीनमिति संकल्पनं जीवस्यैव न त्वीश्वरस्य, संकल्पहेतुभूतान्तःकरणोपाधेरभावत्। अतो निरुपा-धिकत्वान्महिमानमतिशयेन महान्तमीश्वरम्। ईदृशं परमेश्वरं साक्षात्कृत्य वीतशोको जन्ममरणादिशोकरहितो भवति। द्वितीयामृचमाह — स॒प्त प्रा॒णाः प्र॒भव॑न्ति॒ तस्मा॑त्स॒प्तार्चिषः॑ स॒मिधः॑ स॒प्त जिह्वाः। स॒प्त इ॒मे लो॒का येषु॒ चर॑न्ति प्रा॒णा गु॒हाश॑या॒न्निहिताः स॒प्त स॑प्त, इति॥ शुद्धान्तःकरणैर्यो ज्ञातव्यः परमात्मोक्तस्तस्य शाखाचन्द्रन्यायेनोपलक्षणार्थं जगत्कारणत्वमुच्यते। तस्मात्परमात्मनो मायाशाक्तिविशिष्टात्सप्त प्राणाः प्रभवन्ति। अन्यत्र सप्त वै शीर्षण्याः प्राणा इत्युक्तत्वाच्छिरोवर्तिसप्तच्छिद्रगताः सप्तसंख्याकाश्च-क्षुरादयः प्राणाः परमेश्वरादुत्पद्यन्ते। द्वे चक्षुषी द्वे ने(श्रो)त्रे द्वे नासिके मुखमेकमिति सप्तत्वम्। तेषां चक्षुरादीनां स्वस्वविषयप्रकाशनशक्तयः सप्तार्चिषः। तैरर्चिर्भिर्गृह्य-माणत्वेन सप्तसंख्याका विषयाः समिधः। विषयैरिन्द्रियाणि समिध्यन्ते प्रकाशयुक्तानि क्रियन्ते। यथैकस्यापि चक्षुरिन्द्रियस्य गोलकभेदेन द्वित्वम्, तथा रूपस्याप्येकस्य वामदक्षिणारूपनिर्वाहकचक्षुर्भेदाद्द्वित्वं द्रष्टव्यम्। एवं शब्दगन्धयोर्द्वित्वे सति विषयाः सप्त संपद्यन्ते। अथवा समिच्छब्देन सप्तसंख्या न संबध्यते किंतु जिह्वाशब्देन।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/13/</guid>
      <description>अथ त्रयोदशोऽनुवाकः।
पूर्वानुवाकान्ते ह्रदयपुण्डरीक उपास्यं यन्महेश्वरस्वरूपं निर्दिष्टं तस्मिन्नुपास्यगुणविशेषा अस्मिन्ननुवाके विस्तरेण प्रदर्श्यन्ते। तत्र प्रथमामृचमाह — स॒ह॒स्त्र॒शीर्षं दे॒वं॒ वि॒श्वाक्षं॑ वि॒श्वशं॑भुवम्। विश्वं॑ ना॒राय॑णं दे॒व॒म॒क्षरं॑ प॒रमं प॒दम्, इति। देवं पूर्वोक्तं महेश्वरं ध्यायेदिति शेषः। कीदृशं देवम्। सहस्त्रशीर्षं सहस्त्रशीर्षत्वेना (शब्देनात्रा) परिमितत्वमुपलक्ष्यते। अनन्तशिरस्कमित्यर्थः। सर्वजगदातत्मकं विराड्रूपं महेश्वरस्य देहः। तथा सत्यस्मदादिशिरांसि सर्वाण्यपि तदीयान्येवेत्यनन्तशिरस्त्वम्। अनेनैव न्यायेन विश्वानि सर्वाण्यस्मदीयान्यक्षाणीन्द्रियाणि तदीयान्येवेति विश्वाक्ष[स्त]म्। विश्वस्य सर्व[स्य] जगतः शं मुखमस्माद्भवतीति विश्वशंभुः (भूः) तादृशम्। उक्ते सहस्त्रशीर्षे विराड्रूपे देहेऽवस्थितस्य महेश्वरस्य निजस्वरूपं द्वितीयार्धेनोच्यते। विश्वं जगदात्मकम्, आरोपितस्य जगतोऽधिष्ठानव्यतिरेकेण वास्तवरूपाभावात्। नारायणशब्दस्य निर्वचनं पुराणेषु दर्शितम् — “आपो नारा इति प्रोक्ता आपो वै नरसूनवः। अयनं तस्य ताः पूर्वं तेन नारायणः स्मृतः” इति॥ जगत्कारणेषु पञ्चभूतेष्ववस्थितमित्यर्थः। स एवेन्द्रमित्रदिरूपेणावस्थितत्वाद्देव इत्युच्यते। तथा च शाखान्तरे मन्त्र आम्नातः- “इन्द्रं मित्रं वरुणमग्निमाहुः” इति। न क्षर [ती]ति, अश्नुत इति वा तस्याक्षरत्वम्। कारणत्वेनोत्कर्षात्परमत्वम्। पुनः कथंभूतम्। [पदं] पद्यते ज्ञानिभिः प्राप्यते लक्ष्यत इति पदम्। द्वितीयामृचमाह — वि॒श्वतः पर॑मान्नि॒त्यं॒ वि॒श्व ना॑राय॒णꣳ ह॑रिम्। विश्वमे॒वेदं पुरु॑ष॒स्तद्विश्व॒मुप॑जीवति, इति। विश्वतो जगतो जडवर्गात्परमाद्विभक्तिव्यत्ययः। परममुत्कृष्टम्। ऋग्भेदेन पुनरुक्तिपरिहारो द्रष्टव्यः। स्तुतिरुपत्वादनेन प्रकारेण घ्यातव्यत्वाच्च नास्ति पुनरुक्तिदोषः। विनाशरहितत्वाच्च नित्यत्वम्। [*सर्वात्मकत्वाद्विश्वत्वम्। नारायणत्वं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/14/</guid>
      <description>अथ चतुर्दशोऽनुवाकः।
इदानीमादित्यमण्डले परब्रह्मण उपासनामाह — आ॒दि॒त्यो वा ए॒ष एतन्मण्डलं॒ तप॑ति तत्र॒ ता ऋच॒स्तदृ॒चा मंण्डल॒ꣳ स ऋचां लो॒कोऽथ॒ य ए॒ष ए॒तस्मि॑न्म॒ण्डले॒ऽचि॑- र्दी॒प्यते॒ तानि॒ सामा॑नि॒ स सा॒म्नां लो॒कोऽथ॒ य ए॒ष ए॒त- स्मि॑न्म॒ण्डले॒ऽर्चिषि पुरु॑ष॒स्तानि॒ यजूꣳ षि॒ स यजु॑षा मण्ड- ल॒ꣳ स यजु॑षां लो॒कः सैषा त्र॒य्येव॑ वि॒द्या त॑पति॒ य ________________________ * लौकिकानामणूनामिति युक्तं पठितुम्। + अत्र घ. पुस्तके (३०) अङ्को वर्तते।
१ ड. वाक्ये प्र।
[[836]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः&amp;ndash; [अनु० १४-१५]
ए॒षो॑ऽन्तरा॑दि॒त्ये हि॑र॒ण्मयः॒ पुरु॑षः, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि चतुर्दशोऽनुवाकः॥१४॥ नारायणशब्दवाच्यो यः परमेश्वरः पूर्वोनुवाकेऽभिहितः स एष आदित्यो वै सोपधिकः सन्नादित्यरूपेणैव वर्तते। तस्य चाऽऽदित्यस्यैतदस्माभिर्दृश्यमानं मण्डलं वर्तुलाकारमुष्णं तेजस्तपति संतापं करोति। तत्र तस्मिन्मण्डले ता अध्यापकप्रसिद्धा अग्निमीळ इत्यादिका ऋचो वर्तन्ते तत्तस्मात्कारणान्मण्डलमृचा निष्पादितमित्यर्थः (ति शेषः)। स मण्डलभाग ऋग्भिर्निष्पादित ऋचामृगभिमानिदेवानां लोको निवासस्थानम्। एवमृगात्मकत्वं मण्डलस्य ध्यात्वाऽथानन्तरं सामात्मकत्वं तत्र ध्यातव्यम्। कथमिति, उच्यते। एतस्मिन्मण्डले य एष यदेतदर्चिर्दीप्यते भास्वरं तेजः प्रकाशते तान्यर्चिःस्वरूपाणि बृहद्रथंतरादिसामानीति ध्यायेत्। सोऽर्चिर्भागः साम्नां सामाभिमानिदेवानां लोको निवासस्थानम्। अथ सामध्यानानन्तरं यजुरात्मकत्वं ध्यातव्यम्। कथमित्युच्यते। य एष शास्त्रे प्रसिद्ध एतस्मिन्दृश्यमाने मण्डले तदीयेऽर्चिषि[च] पुरुषो देवतात्मा वर्तते तानि देवतारूपाणि यजूंषीषे त्वेत्यादीनि [ध्यायेत्। स यजुरात्मकः पुरुषो यजुषा निष्पादितं मण्डलमिति ध्येयः। स] यजुर्भागो यजुषां यजुरभिमानिदेवतानां लोको निवासस्थानम्। सैषा मण्डलतदर्चिस्तत्रत्यपुरुषरूपा त्रय्येवर्ग्यजुःसामात्मिकैव विद्या तपति प्रकाशते। यः पुरुषोऽत्राभिहित एषोऽन्तरादित्य आदित्यमण्डलमध्ये हिरण्मयो विद्यते। हिरण्मयत्वं शाखान्तरे प्रपञ्चितम् — “अथ य एषोऽन्तरादित्ये हिरण्मयः पुरुषो दृश्यते हिरण्यश्मश्रुर्हिरण्यकेश आप्रणखात्सर्व एव सुवर्ण.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/15/</guid>
      <description>अथ पञ्चदशोऽनुवाकः। पूर्वोक्तस्यैवाऽऽदित्यपुरुषस्य सर्वात्मकत्वलक्षणमवशिष्टमुपास्यगुणं दर्शयति — आ॒दि॒त्यो वा तेज॒ ओजो बलं यश॒श्चक्षुः॒ श्रोत्र॑मा॒त्मा मनो॑ मन्युर्मनु॑र्मृ॒त्यु स॒त्यो मित्रो वायुरा॑काशः प्रा॒णो लोकपा॒लः कः किं कं तत्स॒त्यमन्न॑म॒मृतो जी॒वो १ घ. ३१॥ २ छ. देवतानां।
[[837]]
[अनु० १५] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
विश्वः॑ कत॒मः स्व॑यं॒भु ब्रह्मै॒तदमृ॑त ए॒ष पुरु॑ष ए॒ष भू॒ता- ना॒मधि॑पति॒र्ब्रह्म॑णः सायु॑ज्य सलो॒कता॑माप्नोत्येतासा॑- मे॒व दे॒वता॑ना॒ꣳ सायु॑ज्यꣳ सा॒र्ष्टिता॑ꣳ समानलो॒कता॑- माप्नोति॒ य ए॒वं वेदे॑त्युप॒निषत्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चदशोऽनुवाकः॥१५॥ योऽयमुपास्यत्वेनोक्त आदित्यः स एव सर्वात्मकत्वात्ते(कः। ते)जो दीप्तिः। ओजो बलकारणम्। बलं शरीरशक्तिः। यशः कीर्तिः। चक्षुः श्रोत्रमिन्द्रिय[द्वय]म्। आत्मा देहः। मनोऽन्तःकरणम्। मन्युः कोपः। मनुवैवस्वतादिः। मृत्युर्यमः। सत्यो मित्रो देवविशेषौ। वायुराकाशो भूतविशेषौ। प्राणः पञ्चवृत्तिः। लोकपाल इन्द्रादिः। कः प्रजापतिः। किमनिर्वचनीयम्। कं सुखम्। तत्परोक्षम्। सत्यं यथार्थभाषणम्। अन्नमोदनादि। अमृतो देवसमुदायो मोक्षो वा। जीवः समस्तजीवकोटिः। विश्वः सर्वं जगद्विश्वतैजसादिर्वा। कतमोऽत्यन्तं सुखम्। स्वयंभूत्पत्त्यादिवर्जितं ब्रह्म। एतत्सर्वमादित्य एवेत्यर्थः। किंचामृतो नित्य एष आदित्यः पुरुषः पूर्णत्वात्। एष आदित्यः सर्वेषां भूतानामधिपतिः प्रभुः। इतः परमेतत्परिज्ञातुः फलमाह — यः पुमानेवमुक्तप्रकारेण वेदोपास्ते स पुमान्सायुज्यादिफलं प्राप्नोति। द्विविधमुपासनं हिरण्यगर्भोपासनं तदवयवभूतदेवतोपासनं चेति। तत्र हिरण्यगर्भोपासनाद्भावनाधिक्ये सति ब्रह्मणो हिरण्यगर्भस्य सायुज्यं सहभावं तादात्म्यं प्राप्नोति। भावनामान्द्ये सलोकतां हिरण्यगर्भेण सहैकलोकनिवासं प्राप्नोति। देवतोपास्तावपि भावनाधिक्ये सत्येतासामेव भूरा(वेन्द्रा)दीनां देवतानां सायुज्यं प्राप्नोति। भावनायां मध्य(म)त्वे सति सार्ष्टितां समानैश्वर्यतां प्राप्नोति। मान्धे तु समानलोकतां प्राप्नोति। +उत्तरमन्त्रजपविवक्षयोपास्तिप्रकारमुपसंहरति। इत्येवं पूर्वोक्तैरनुवाकैरुक्तोपनिषद्रहस्यभूता विद्या समाप्तेति शेषः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञीक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चदशोऽनुवाकः॥१५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/16/</guid>
      <description>अथ षोडशोऽनुवाकः।
इतः परं नूतनशिवालयादिकं कृत्वा तत्र लिङ्गप्रतिष्ठापनावसरे प्रत्यहं पार्थिवलिङ्गप्रतिष्ठापनावसरे च विनियुक्ता जपमात्रेण पापक्षयार्थाश्च पार्वतीपतिनमस्कारार्था मन्त्रा उच्यने। “सर्वलिङ्गꣳ स्थापयति” इति च मन्त्रलिङ्गात्। [तत्पाठस्तु] — निध॑नपतये॒ नमः। निध॑नपतान्तिकाय॒ नमः। ऊर्ध्वाय॒ नमः। ऊर्ध्वलिङ्गाय॒ नमः। हिरण्याय॒ नमः। हिरण्यलिङ्गाय॒ नमः। सुवर्णाय॒ नमः। सुवर्णलिङ्गाय॒ नमः। दिव्याय नमः। दिव्य- लिङ्गाय॒ नमः। भवाय॒ नमः। भवलिङ्गाय॒ नमः। शर्वाय॒ नमः। शर्वलिङ्गाय॒ नमः। शिवाय॒ नमः। शिवलिङ्गाय नमः। ज्वलाय॒ नमः। ज्वललिङ्गाय॒ नमः। आत्माय॒ नमः। आत्मलिङ्गाय॒ नमः। परमाय॒ नमः। परमलिङ्गाय॒ नमः। एतत्सोमस्य॑ सूर्य॒स्य॒ सर्वलिङ्ग॑ꣳ स्थाप॒य॒ति॒ पाणिमन्त्रं॑ पवि॒त्रम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षोडशोऽनुवाकः॥१६॥ पार्वतीपतये नमोऽस्तु। कथंभूताय। नितरां बहूनि धनानि निधनानि तेषां पतिः कुबेररूपेण तस्मै। निधनानि पातीति निधनपः। भक्तेभ्यस्तनोति विस्तारयतीति तः। निधनपश्चासौ तश्चेति निधनपतः। भक्तानां समीपत्वादन्तिकः। स चासौ स चेति पुनः कर्मधारयः, तस्मै। ऊर्ध्वायोर्ध्वलोकेषु देवतारूपेण विद्यमानायेत्यर्थः। ऊर्ध्वलिङ्गायोर्ध्वलोकेष्वपि गीर्वाणैर्लिङ्गरूपेण स्थापयित्वा पूज्यमानायेत्यर्थः। हिरण्याय सर्वात्मकत्वात्कनकरूपाया। हिरण्यलिङ्गाय कनकनिर्मितलिङ्गाकाराय। शोभतो वर्णः कान्तिर्यस्य तत्सुवर्णं रजतं [तद्रूपाय]। हिरण्यस्योक्तत्वात्सुवर्णशब्दो रूढिमुत्सृज्य योगेन रजतं वदति। सुवर्णलिङ्गाय रजतनिर्मितलिङ्गाकाराय। दिव्याय द्युलोकसुखरूपाय। दिव्यलिङ्गायेन्द्रादिसंस्थापितद्युलोकस्थालिङ्गाकाराय। भवाय संसाररूपाय, भवत्युत्पद्यते ब्रह्माण्ड यस्मादिति वा भवस्तमै। भवलिङ्गाय भवशब्देन भवन्तः संसारिणो लक्ष्यन्ते, तैर्भूलोके पूज्यमानशिलामयादिलिङ्गकाराय। शृणाति प्रलये ब्रह्माण्डं हिनस्तीति शर्वस्तस्मै। शं महत्सुखं वाति गच्छति प्राप्नोतीति शर्वः,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/17/</guid>
      <description>अथ सप्तदशोऽनुवाकः।
अथत्रैवर्णिकानां शास्त्राधिकारिणां ज्ञानोत्पादनाय महादेवसंबन्धिषु पञ्च[सु] वक्त्रेषु मध्ये पश्चिमवक्त्रप्रतिपादकमन्त्रमाह — सद्योजातं प्रपद्यामि सद्योजाताय वै नमो नमः। भवे भवे नातिभवे भवस्व माम्॥ भवोद्भवाय नमः, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके दशमप्रपाठके नारायणोपनिपदि सप्तदशोऽनुवाकः॥ १७॥ सद्योजातनामकं यत्पश्चिमवक्त्रं तद्रूपं परमेश्वरं प्रपद्यामि प्राप्नोमि। तादृशाय सद्योजाताय वै नमो*ऽस्तु। हे सद्योजात भवे भवे तत्तज्जन्मनिर्मितं मां न भवस्व *एतदग्रे “तद्रूपाय। शिवाय मङ्गलरूपाय। शिवलिङ्गाय कल्याणज्ञापकाय। “इति पठितुं युक्तम्। + नमःशब्दावृत्तिः प्रत्येकं संबन्धसूचनार्थेति युक्तं पठितुम्। * अत्र पुनः पुनर्नमोऽस्त्विति युक्तम्। १ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/18/</guid>
      <description>अथाष्टादशोऽनुवाकः।
उत्तरवक्त्रप्रतिपादकमन्त्रमाह — वा॒म॒दे॒वाय॒ नमो॑ ज्ये॒ष्ठाय॒ नमः॑ श्रे॒ष्ठाय॒ नमो॑ रु॒द्राय॒ नमः॒ काला॑य॒ नमः॒ कल॑विकरणाय॒ नमो॒ बल॑वि- करणाय॒ नमो॒ बला॑य॒ नमो॒ बल॑प्रमथनाय॒ नमः॒ सर्व॑भूतदमनाय॒ नमो॑ म॒नोन्म॑नाय॒ नमः॑ , इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्यष्टादशोऽनुवाकः॥१८॥ उत्तरवक्त्राय नमोऽस्तु। कथंभूताय। वामं सुन्दरं च तद्देवं दीप्यमानं चेति वामदेवं तस्मै। सर्वजगदुत्पत्तेः पूर्वभावित्वाज्ज्येष्ठाय। प्रशस्ततमत्वाच्छ्रेष्ठाय। प्रलये रोदनहेतुत्वाद्रुद्राय। अत एव सर्वप्राण्यायुःक्षयहेतुत्वात्कालाय। कं सुखं लाति स्वी करोतीति कलं विविधं जगत्क्रियते येनेति विकरणं चेति कलविकरणं तस्मै। रक्षसां बलं विकीर्यते हिंस्यते येन तद्बलविकरणं तस्मै। *सर्वाणि भूतानि दमयति शिक्षयतीति सर्वभूतदमनं तस्मै। मन्यते सर्वं जानातीति मनं सर्वज्ञमुत्कृष्टं मनमुन्मनं सर्वज्ञतमं मनं च तदुन्मनं च[मनोन्मनं] तस्मै॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि भाष्येऽष्टादशोऽनुवाकः ॥१८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/19/</guid>
      <description>अथैकोनर्विंशोऽनुवाकः।
दक्षिणवक्त्रप्रतिपादकं मन्त्रमाह — अ॒धोरे॑भ्योऽथ॒ घोरे॑भ्यो॒ घो॒रघोर॑तरेभ्यः।
अत्र बलाय बलप्रमथनायेति पदद्वयं त्रुटितम्। तद्व्याख्यानं च “बलाय सकलशक्तिप्रभवत्वात्तद्रूपाय। बलप्रमथनाय स्वेच्छया सकलशक्त्युपसंहारकाय।” इत्यादि स्यात्। १ घ. ३५।
[[841]]
[अनु० १९-२०] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
सर्वे॑भ्यः सर्व॒ शर्वे॑भ्यो॒ नम॑स्ते अस्तु रु॒द्ररू॑पेभ्यः , इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्येकोनविंशोऽनुवाकः ॥१९॥ अघोरनामको दक्षिणवक्त्ररूपो [यो] देवस्तस्य विग्रहा अघोराः सात्विकत्वेन शान्ताः सौम्याः। अन्ये तु घोरा राजसत्वेनोग्राः। अपरे तु तामसत्वेन घोरादपि [घोरा] घोरतराः। हे * सर्व परमेश्वर ते त्वदीयेभ्यः पूर्वोक्तेभ्यस्त्रिविधेभ्यः स(श)र्वेभ्यो [लयकाले शृणन्ति हिंसन्ति तेभ्यो] रुद्ररूपेभ्यः सर्वतः (सर्वेभ्यः) सर्वेषु देशेषु सर्वेषु च कालेषु नमोऽस्तु॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/20/</guid>
      <description>अथ विंशोऽनुवाकः।
प्राग्वक्त्रप्रतिपादकं मन्त्रमाह — तत्पुरु॑षाय वि॒द्महे॑ महादे॒वाय॑ धीमहि। तन्नो॑ रुद्रः प्रचो॒दया॑त्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि विंशोऽनुवाकः॥२०॥ प्राग्वक्त्रदेवस्तत्पुरुषनामकः। द्वितीयार्थे चतुर्थी। तत्पुरुषं देवं विद्महे गुरुशास्त्रमुखाज्जानीमः ज्ञात्वा च महादेवाय तं महादेवं धीमहि ध्यायामि(म)। त[त्त]स्मात्कारणाद्रुद्रदेवो नोऽस्मान्प्रचोदयात्, ध्यानज्ञानार्थं प्रचोदयतु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिपदि भाष्ये विंशोऽनुवाकः॥२०॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/21/</guid>
      <description>अथैकविंशोऽनुवाकः।
ऊर्ध्ववक्त्रप्रतिपादकं मन्त्रमाह — ईशानः सर्व॑विद्या॒ना॒मीश्वरः सर्व॑भूता॒नां॒ ब्रह्माधि॑पति॒र्ब्र-
*तत्सृष्ट्वा तदेवानुप्राविशदिति श्रुत्या सर्वान्तयीमित्वेन परमेश्वरस्य युक्तमेव सर्वरूपत्वम्।
१ घ. ३६। २ घ ३७।
[[842]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः&amp;ndash; [अनु० २२]
ह्म॒णोऽधि॑पति॒र्ब्रह्मा॑ शि॒वो मे॑ अस्तु सदाशि॒वोम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्येक- विंशोऽनुवाकः॥२१॥ योऽयमूर्ध्ववक्त्रो देवः योऽयं सर्वविद्यानामीशानो नियामकः। तथा सर्वभूतानामखिलप्राणिनामीश्वरो नियामकः। ब्रह्माधिपतिर्वेदस्याधिकत्वेन पालकः। तथा ब्रह्मणो हिरण्यगर्भस्याधिपतिः। तादृशो यो ब्रह्मा प्रवृद्धः परमात्मा योऽयं मे ममानुग्रहाय शिवः शान्तोऽस्तु। सदाशिवोम्, स एव सदाशिव ओमहं भवामि। इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिपदि भाष्य एकविंशोऽनुवाकः॥२१॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/22/</guid>
      <description>अथ द्वाविंशोऽनुवाकः।
पुनरपि तद्देवताकं मन्त्रान्तरमाह — नमो हिरण्यवाहवे हिरण्यवर्णाय हिरण्यरूपाय हिरण्यप- तयेऽम्बिकापतय उमापतये पशुपतये नमो॒ नमः, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि द्वाविंशोऽनुवाकः॥२२॥ नमः शिवाय। कथंभूताय। पशूनामाब्रह्मस्तम्बपर्यन्तानां पतिर्नायकः पशुपतिस्तस्मै। “ब्रह्माद्याः स्तम्बपर्यन्ताः पशवः परिकीर्तिताः। तेषां हि नायको यस्माच्छिवः पशुपतिः स्मृतः॥” [इत्युक्तत्वात्] उमायाः पतिरुमापतिस्तस्मै। उमाशब्दः कविभिर्व्याख्यातः- “उ मेति मात्रा तपसे निषिद्धा पश्चादुमाख्यां सुमुखी जगाम” इति। अम्बिकायाः पार्वत्याः पतिरम्बिकापतिस्तस्मै। हिरण्योपलक्षितनवनिधिपालकत्वाद्धिरण्यपतिस्तस्मै। हिरण्यरूपाय तेजोमयाय। हिरण्यवदनवाप्या दुर्लभा वर्णा वेदाक्षराणि यस्मादुत्पद्यन्ते स हिरण्यवर्णः। यथा दरिद्राणां हिरण्यं दुर्लभं तद्वत्प्राणिनां गुरुकुले स्थित्वा वेदाक्षराणां दुर्लभत्वमिति भावः। हिरण्यबाहवे कनकायमानबाहूपलक्षितसर्वावयवाय नमः*॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये द्वाविंशोऽनुवाकः॥२२॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/23/</guid>
      <description>अथ त्रयोविंशोऽनुवाकः।
पूर्वोक्तप्रकारेणोपासीनस्य पुरुषस्योपास्यनमस्कारार्थमेकामृचमाह — ऋ॒तꣳ स॒त्यं प॑रं ब्र॒ह्म॒ पु॒रुषं॑ कृष्ण॒पिङ्ग॑लम्। ऊ॒र्ध्वरे॑तं वि॑रूपा॒क्षं वि॒श्वरू॑पाय॒ वै नमो॒ नमः॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि त्रयोविंशोऽनुवाकः॥२३॥ यदेतत्परं ब्रह्म तत्सत्यमबाध्यम्। सत्यत्वं च द्विविधं व्यावहारिकं पारमार्थिकं च। हिरण्यगर्भरूपं व्यावहारिकं सत्यं तान्निकारणेन पारमार्थिकं सत्यं प्रतिपादयितुमृतं सत्यमिति विशेष्यते। अत्यन्तं सत्यमित्यर्थः। तादृशं ब्रह्म भक्तानुग्रहायोमामहेश्वरात्मकपुरुषरूपं भवति। तत्र दक्षिणे महेश्वरभागे कृष्णवर्ण उमाभागे वामे पिङ्गलवर्णः। स च योगेन स्वकीयं रेतो ब्रह्मरन्ध्रे धृत्वोर्ध्वरेता भवति। त्रिनेत्रत्वाद्विरूपाक्षः। तादृशं परमेश्वरमनुश्रुत्येति शेषः। विश्वरूपाय जगत्कारणत्वेन सर्वजगदात्मकाय *विरूपाक्षाय पुरुषायैष नमस्कारोऽस्तु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये त्रयोविंशोऽनुवाकः॥२३॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/24/</guid>
      <description>अथ चतुर्विशोऽनुवाकः।
रुद्रदेवताकं मन्त्रमाह — सर्वो॒ वै रु॒द्रस्तस्मै॑ रु॒द्राय॒ नमो॑ अस्तु। पुरु॑षो॒ वै रु॒द्रः सन्म॒हो नमो॒ नमः॑। विश्वं॑ भू॒तं भुव॑नं चि॒त्रं ब॑हु॒धा जा॒तं जाय॑मानं च॒ यत्। सर्वो॒ ह्ये॑ष रु॒द्रस्तस्मै॑ रु॒द्राय॒ नमो॑ अस्तु, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि चतुर्विंशोऽनुवाकः॥२४॥ यो रुद्रः पार्वतीपतिः पुराणेषु प्रसिद्धः स एव सर्वो जीवरूपेण सर्वशरीरेषु प्रविष्टत्वात्। तस्मै सर्वात्मकाय रुद्राय नमोऽस्तु। प्रकृतिपुरुषयोर्मध्ये जडात्मिकां
इदं पदमधिकम्। १ घ. ४०। २ घ. ४१।
[[844]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः- [अनु० २५-२६]
प्रकृतिमपोह्य चिदात्मकः पुरुषो यो विद्यते स एव भक्तानुग्रहाय रुद्रमूर्तिरूपेणाभासते, तस्माद्य(द्व)तः सन्महः “सदेव सोम्येदमग्र आसीत्” इतिश्रुतिप्रतिपाद्यमबाध्यं सद्रूपं तेजः। तादृशाय रुद्राय पुनः पुनर्नमस्कारोऽस्तु। यज्जडं विश्वमस्ति यजगज्जातं भूतं चेतनं प्राणिजातमस्तीति चेतनाचेतनरूपेण विचित्रं यद्भुवनं जगत्, तत्रापि यज्जगज्जातं पूर्वमेवोत्पन्नं यच्चेदानीं जायमानं स सर्वोऽपि प्रपञ्च एष रुद्रो हि। तद्व्यतिरेकेण वास्तवस्य जगतो निरूपयितुमशक्यत्वात्। तादृशाय सर्वात्मकाय रुद्राय नमस्कारोऽस्तु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये चतुर्विंशोऽनुवाकः॥२४॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/25/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/25/</guid>
      <description>अथ पश्चविंशोऽनुवाकः।
कद्रु॒दाय॒ प्रचे॑तसे मी॒ढुष्ट॑माय॒ तव्य॑से। वो॒चेम॒ शत॑मꣳ ह्र॒दे॥ सर्वो॒ ह्ये॑ष रु॒द्रस्तस्मै रु॒द्राय॒ नमो॑ अस्तु, इति। इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चविंशोऽनुवाकः॥२५॥ कद्रुद्रायेति। “कत्थ प्रशंसायाम्” इति धातोरुत्पन्नः कच्छब्दः प्रशंसामाह। ततः कद्रुदः प्रशस्तो रुद्रस्तस्मै। प्रचेतसे प्रकृष्टज्ञानयुक्ताय। [मीढुष्टमाय] “मिह सेचने” इति धातुः। अभीष्टानां कामानामपिशयेन सेचकायं। स्तोतुः कामप्रदायेत्यर्थः। तव्यसे, अत्राऽऽदौ सकारस्य च्छान्दसो लोपः। स्तव्याय स्तोतुः योग्यायेत्यर्थः। हृदे हृदयवर्तित्वेन तद्रूपाय, शंतममतिशयेन सुखकरं स्तुतिरूपं वाक्यं वोचेम कथमेय। सर्वो हीति पूर्ववत्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चविंशोऽनुवाकः॥२५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/26/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/26/</guid>
      <description>अथ षड्विंशोऽनुवाकः।
अथग्निहोत्रकर्मणि होमसाधनद्रव्यस्य कारणभूतं वृक्षविशेषं विधत्ते — यस्य॒ वैक॑ङ्कत्यग्निहोत्र॒हव॑णी भवति॒ प्रत्ये॒- १ घ. ४२।
[[845]]
[अनु० २६-२७] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
[अनु०२६-२७] सभाष्यो दशमप्रपाठकः। वास्याऽऽहु॑तयस्तिष्ठ॒न्त्यथो॒ प्रति॑ष्ठित्यै, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षड्विंशोऽनुवाकः॥२६॥ अग्निहोत्रे हविर्हूयते यया दर्व्या सेयमग्निहोत्रहवणी, सा च वैकङ्कती विकङ्कताख्येन वृक्षेण निष्पादिता यस्याग्निहोत्रिणो भवत्यस्याग्निहोत्रिण आहुतयस्तयाऽग्निहोत्रहवण्या प्रक्षिप्ताः सत्यः प्रतितिष्ठन्त्येव फलप्रदा भवन्त्येव। अथो अपि च प्रतिष्ठित्यै, अनुष्ठातुश्चित्तशुद्धिद्वारा तत्वज्ञानप्रतिष्ठार्थं संपद्यन्ते। मुमुक्षोश्चित्तशुद्धिद्वारा वेदोक्तानां कृत्स्नकर्मणां मोक्षसाधनत्वं द्योतयितुमुपलक्षणत्वेन कर्माङ्गभूतो विकङ्कतवृक्षो विहितः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिपदि भाष्ये षड्विंशोऽनुवाकः॥२६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/27/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/27/</guid>
      <description>अथ सप्तविंशोऽनुवाकः।
चित्तशुद्धिहेतूनां कर्मणां संग्रहेणोपयोगमस्मिन्मोक्षप्रकरणे सूचयित्वा प्रतिबन्धनिवारकात्रक्षोन्धान्मन्त्राञ्जप्यत्वेनाभिधत्ते — कृ॒णु॒ष्व पाज॒ इति॒ पञ्च॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्तविंशोऽनुवाकः॥२७॥ यस्य वैकङ्कत्यग्निहोत्रहवणीत्यनुवाकान्ते कृणुष्व पाज इति पञ्चेति प्रतीकत्वेन पठिताः संहितायां प्रथमकाण्डे द्वितीयपाठके पठिताः पञ्चर्चो [जपितव्या इति शेषः। ताश्च] व्याख्यास्यामः। कृणुष्व पाज इति पञ्चानुष्टुप्छन्दस्का वामदेवदृष्टा अग्निदेवताकाः। अस्मिन्नृक्पञ्चके भगवानग्निरभिष्टूयते। कृ॒णु॒ष्व पाजः॒ प्रसि॑तिं॒ न पृ॒थ्वीं या॒हि राजे॒वाम॑वाꣳ इभे॑न। तृ॒प्वीमनु प्रसि॑तिं द्रूणा॒नोऽस्ता॑ऽसि विध्य॑ रक्षसस्तपि॑ष्ठैः॥ कृणुष्वेति। हेऽग्नेऽस्मदीयकामक्रोधादिशत्रुसंहारार्थं पाजो बलमस्मभ्यं कृणुष्व कुरुष्व। तत्र दृष्टान्तः। पृथ्वीं विस्तीर्णां प्रसितिं न प्रसितिमिव जालमिव। नकार उपमार्थः। सीयन्ते बध्यन्ते पक्षिणो यय प्रकर्षेण सा प्रसितिर्जालम्। “षिञ्बन्धने” इति धातुः। यथा पक्षिभक्षका निषादास्तद्बन्धनार्थं जालं विस्तिर्णं प्रसारयन्ति तथा भो भगवन्नग्ने १ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/28/</guid>
      <description>अथाष्टाविंशोऽनुवाकः।
जीवनहेतुक्षेत्रलाभादिद्वारा मुक्तिहेतुं पृथिवीदेवताकं मन्त्रमाह — अदितिर्दे॒वा ग॑न्ध॒र्वा म॑नु॒ष्याः॑ पि॒तरोऽसु॑रा॒स्तेषाꣳ सर्वभू॒तानां मा॒ता मे॒दिनी॑ मह॒ता म॒ही सा॑वि॒त्री
[[848]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः&amp;ndash; [अनु० २९] गा॑य॒त्री जग॑त्यु॒र्वी पृ॒थ्वी ब॑हु॒ला विश्वा॑ भू॒ता क॑त- मा काया सा स॒त्येत्य॒मृतेति॑ वसि॒ष्ठः, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिपद्यष्टाविंशोऽनुवाकः॥२८॥ अदितिशब्दोऽखण्डितेति व्युत्पत्त्या भूमिमाचष्टे। अत एव निघण्टुकारेण पृथिवीनामसु पठितः। देवादयः पञ्च जातिविशेषा अदितिरूपाः। एते तु सर्वप्राणिदेहानामुपलक्षकाः। अतस्तेषां सर्वभूतानां देहोपादानत्वादियमदितिर्माता जननी। मेदिनी मधुकैटभमेदसा जाता। अथवा मेदस्विनी कठिनेत्यर्थः। *महती गुणाधिका धैर्ययुक्ता वा। तञ्च सर्वप्राणिकृतोपद्रवसहिष्णुत्वेनावगन्तव्यम्। मही पूज्या। सावित्री सवितुः प्रेरकस्यान्तर्यामिणः संबन्धिनी। गायत्री गायकान्स्वोपासकांस्त्रायते रक्षतीत्यर्थः। जगती जगदाश्रयभूता। उर्व्यनेकसस्याढ्या। पृथ्वी, अनेकविस्तारवती । बहुला निबिडावयवा। विश्वा सर्वात्मिका। [भूता] प्राणिदेहोत्पत्तेः पूर्वमेव विद्यमाना। कामताऽतिशयेन सुखरूपा। काया सर्वप्राणिदेहरूपेण परिणता। सा प्रसिद्धा। सत्या व्यवहारदशायां बाधरहिता। इत्येवं वसिष्ठो महामुनिराह। तथैवामृता मरणरहिता चतुर्युगपर्यावर्तनेऽप्यवस्थितेवमप्यर्थं वसिष्ठ एवाऽऽह। अतोऽस्य मन्त्रस्य वसिष्ठ ऋषिरित्यर्थः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्येऽष्टाविंशोऽनुवाकः॥२८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/29/</guid>
      <description>अथैकोनत्रिंशोऽनुवाकः।
वृष्ट्यभावकृतोपद्रवपरिहारेणोपकारिणमब्देवताकं मन्त्रमाह — आपो॒ वा इ॒दꣳ सर्वं विश्वा॑ भू॒तान्पापः॑ प्रा॒णा वा आपः॑ पशव आपोऽन्न॒मापोऽमृ॑त॒मापः॑ स॒म्राडापो॑ वि॒राडापः॑ स्व॒राडाप॒श्छन्दा॒स्यापो॒ ज्योती॒ष्यापो॒ यजू॒ꣳष्यापः॑ स॒त्यमापः॒ सर्वा दे॒वता॒ आपो॒ भूर्भवः॒ सु॒वराप॒ ओम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिपद्येकोनत्रिंशोऽनुवाकः॥२९॥
*महतेत्यस्य व्याख्यानभेतत्।
१ घ. ४५। २ घ. ४६।
[[849]]
[अनु० ३०] सभाष्यो दशमप्रपाठकः। ८४९ यदिदं जगदस्ति तत्सर्वमापो वै जलमेव। कथमिति प्रपञ्चते। विश्वा भूतानि सर्वाणि शरीराण्यापो जलम्। रेतोरूपेण तदुत्पादकत्वात्। प्राणा वै शरीरवर्तिवायवोऽप्यापः। उदकेन प्राणानामाप्यायनात्। अत एव च्छन्दोगा आमनन्ति-“आपोमयः प्राणा न पिबतो विच्छेत्स्यते” इति। पशवो गवादयोऽप्यापः क्षीररूपेण तत्र परिणत्वात्। अन्नं व्रीहियवादिकमापः। जलस्यान्नहेतुत्वं प्रसिद्धम्। अमृतमापः। सम्यग्राजत इति सूत्रात्मा हिरण्यगर्भः सम्राट्। विस्पष्टं राजत इति ब्रह्माण्डदेहः पुरुषो विराट्। इन्द्रियादिनैरपेक्ष्येण स्वयमेव राजत इत्यव्याकृताभिमानीश्वरः स्वराट्। छन्दांसि गायत्र्यादीनि। ज्योतींष्यादित्यादीनि। यजूंष्यनिययताक्षरा मन्त्राः। सत्यं यथार्थकथनम्। सर्वा देवता इन्द्रादयः। भूर्भुवः सुवस्त्रयो लोकाः। सम्राडादिलोकत्रयान्तार्थरूपेणाऽऽपः स्तूयन्ते। एताश्चाऽऽपो मूलकारणपरमात्मरूपेण प्रणवप्रतिपाद्या इति वक्तुमोंकारः पठितः॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/30/</guid>
      <description>अथ त्रिंशोऽनुवाकः।
माध्याह्निकसंध्यानुष्ठानेऽभिमन्त्रितजलपानार्थं मन्त्रमाह — आपः॑ पुनन्तु पृथि॒वीं पृ॑थि॒वी पू॒ता पु॑नातु॒ माम्। पु॒नन्तु ब्रह्म॑ण॒स्पतिर्ब्रह्म॑ पू॒ता पु॑नातु॒ माम्॥ यदुच्छि॑ष्ट॒मभो॑ज्यं॒ यद्वा॑ दु॒श्चरि॑तं॒ मम॑। सर्वं॑ पुनन्तु॒ मामापो॑ऽस॒तां च॑ प्रति॒ग्रहंꣳ स्वाहा॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि त्रिंशोऽनुवाकः॥३०॥ या आपस्ताः पृथिवीं पुनन्तु प्रक्षालनेन शोधयन्तु। सा च पृथिवी पूता शुद्धा सती मामनुष्ठातारं पुनातु शोधयतु। तथा ब्रह्मणो देवस्य पतिः पालकमाचार्यमेता आपः पुनन्तु। तेनाऽऽचार्येणोपदिष्टं ब्रह्म [वेद] स्वरूपं पूता स्वयं पूतं सन्मां पुनातु। अन्यभुक्तावशिष्टरूपमुच्छिष्टं यदस्ति तदभोज्यं भोक्तुमयोग्यं तादृशं कदाचिन्मया भुक्तम्। यद्वा दुश्चरितमन्यदपि प्रतिषिद्धाचरणरूपं मम किंचित्संपन्नं तत्संर्वं परि-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/31/</guid>
      <description>अथैकत्रिंशोऽनुवाकः।
सायंसंध्याकाले जलपानार्थं मन्त्रमाह — अग्रिश्च मा मन्युश्च मन्युपतयश्च मन्यु॑कृते॒भ्यः। पापेभ्यो॑ रक्ष॒न्ताम्। यदह्ना पाप॑मका॒र्षम्। मनसा वाचा॑ हस्ता॒भ्याम्। पद्यामुदरे॑ण शि॒श्ना। अह॒स्त- द॑वलु॒म्पतु। यत्किंच दुरि॒तं मयि॑। इदमहं माम- मृ॑तयो॒नौ। सत्ये ज्योतिषि जुहोमि स्वा॒हा, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि द्येकत्रिंशोऽनुवाकः॥३१॥ योऽयमग्निरस्ति यश्च मन्युः क्रोधाभिमानी देवो ये च मन्युपतयः क्रोधस्वामिनस्तन्नियामका देवाः सन्ति, ते सर्वेऽपि मन्युकृतेभ्यो मदीयकोपनिष्पादितेभ्यः पापेभ्यो [मा मां] रक्षन्तां पापिनं मां तत्पापविनाशनेन पालयन्तु। किंचातीतेनाह्ना तस्मिन्नहनि यत्पापमकार्षं कृतवानस्मि। केन साधनेन, मनआदिभिः शिश्नान्तावयवैः। तत्सर्वं पापमहरवलुम्पतु अहरभिमानी देवो विनाशयतु। परहिंसादिचिन्तनं मानसं पापम्। अप्रियानृतादिभाषणं वाचिकम्। अभिचारहोमादिकं हस्तकृतम् पादेन गोब्राह्मणस्पर्शादिकं पादकृतम्। अभोज्यभोजनमुदरकृतम्। अगम्यागमनं शिश्नकृतम्। अथवा किमनेन परिमितगणनेन, यत्किमपि दुरितं मयि निष्पन्नमिदं पापजातं सर्वं तत्कर्तारं मां च लिङ्गशरीररूपममृतयोनौ मरणहिते जगत्कारणे सत्ये बाधरहिते ज्योतिषि स्वयंप्रकाशे वस्तुनि जुहोमि प्रक्षिपाम्यहम्, अनेन होमेन तत्सर्वं भस्मी करोमि। तदर्थमभिमन्त्रितं जलं स्वाहा मदीयमुखाग्नौ स्वाहुतमस्तु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्य एकत्रिंशोऽनुवाकः॥३१॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/32/</guid>
      <description>अथ द्वार्त्रिंशोऽनुवाकः।
प्रातःसंध्याकाले जलपानार्थं मन्त्रमाह - सूर्यश्च मा मन्युश्च मन्युपतयश्च मन्यु॑कृतै॒भ्यः। पापेभ्यो॑ रक्ष॒न्ताम्। यद्रात्रिया पाप॑मका॒र्षम्। मनसा वाचा॑ हस्ता॒भ्याम्। पद्भ्यामुदरे॑ण शि॒श्ना। रात्रि॒स्तद॑वलु॒म्पतु। यत्किंच॑ दुरि॒तं मयि॑। इदमहं माममृ॑तयोनौ। सूर्ये ज्योतिषि जुहो॑मि स्वा॒हा, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनि- षदि द्वात्रिंशोऽनुवाकः॥३२॥
सूर्येऽहर्निष्पादके सूर्योपाधिके। अन्यत्सर्वं पूर्ववद्ध्याख्येयम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषादे भाष्ये द्वात्रिंशोऽनुवाकः॥३२॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/33/</guid>
      <description>अथ त्रयस्त्रिंशोऽनुवाकः।
प्राणायामादिषु सर्वत्राऽऽवश्यकस्योंकारस्य प्रसङ्गादृष्यादिकमुच्यते - ओमित्येकाक्ष॑रं ब्र॒ह्मा। अग्निर्देवता ब्रह्म॑ इत्या॒र्षम्। गायत्रं छन्दं परमात्मं॑ सरू॒- पम्। सायुज्यं वि॑नियो॒गम्, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनि- षदि त्रयस्त्रिंशोऽनुवाकः॥३३॥ ओमिति यदेकाक्षरमस्ति तद्ब्रह्म समस्तब्रह्माण्डोत्पत्तिस्थितिभङ्गकारणम्। तस्य देवता वाच्यभूतं वस्त्वग्निः। अग्निशब्दोऽत्र रूढ्या देवताविशेषवाचको न भवति, अपि तु योगेन पमात्मवाचकः। अङ्गति सर्वं जगद्व्याप्नोतीत्यग्निः। अग्निशब्दोपलक्षितं ब्रह्मेति यत्तदार्षमृषिः। मन्त्रोऽपि ब्रह्म, ऋषिरपि ब्रह्म, देवताऽपि ब्रह्म, सर्वं स्वयमेवेत्यर्थः। गायत्रं दैवी गायत्री छन्दः। विनियोगं विनियोगः। सायुज्यं
१ घ. ४९। २ घ. ५०।
[[852]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः - [अनु ॰३४]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/34/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/34/</guid>
      <description>अथ चतुस्त्रिंशोऽनुवाकः।
संध्यात्रय(ये) मार्जनादूर्ध्वं गायत्र्या आवाहनमन्त्रमाह- आया॑तु॒ वर॑दा दे॒वी॒ अ॒क्षरं॑ ब्रह्म॒ संमि॑तम्। गा॒यत्रीं॑ छन्द॑सां मा॒तेदं ब्र॑ह्म जु॒षस्व॑ मे। यददह्ना॑त्कुरु॑ते पा॒पं॒ तद- ह्ना॑त्प्रति॒मुच्य॑ते। यद्रात्रिया॑त्कुरु॑ते पा॒पं॒ तद्रात्रिया॑त्प्रति- मुच्य॑ते। सर्व॑व॒र्णे म॑हादे॒वि॒ संध्यावि॑द्ये स॒रस्व॑ति, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनि- षदि चतुस्त्रिंशोऽनुवाकः॥३४॥ वरदाऽस्मदभीष्टवरप्रदा देवी गायत्रीछन्दोभिमानिनी देवताऽक्षरं विनाशरहितं संमितं सम्यग्वेदान्तप्रमाणेन निश्चितं ब्रह्म जगत्कारणं परं तत्त्वमुद्दिश्याऽऽयात्वागच्छतु। अस्माकं ब्रह्मतत्त्वं बोधयितुमागच्छत्वित्यर्थः। अयमेवार्थ उत्तरार्धेन स्पष्टीक्रियते। छन्दसां गायत्रीत्रिष्टुबादीनां वेदानां वा माता जननी देवता [गायत्रीं] गायत्री गायत्रीशब्दाभिधे (+येनोऽस्माभिर्ध्ये) या नोऽस्मानि(मे ममे)दं ब्रह्म वेदान्तप्रतिपाद्यं तत्त्वं जुषस्व जोषयतु। उपदिशत्वित्यर्थः। किंच हे संध्याविद्ये सायंप्रातःसंधौ भवा संध्या तादृशी या विद्याऽनुष्ठानरूपा तत्संबुद्धौ संध्याविद्ये सरस्वति त्वद्भक्तो यदह्नाद्यस्मिन्नहनि पापं कुरुते तदह्नात्तस्मिन्नहनि तेन पापेन प्रतिमुच्यते विमुच्यतां शुद्धो भूयादिति भावः। यद्रात्रियाद्यस्यां रात्रौ। अन्यत्समानम्। एते छान्दसाः प्रयोगाः॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/35/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/35/</guid>
      <description>अथ पञ्चत्रिंशोऽनुवाकः।
गायत्र्या आवाहनमन्त्रमाह - ओजो॑ऽसि॒ सहो॑ऽसि॒ बल॑मसि॒ भ्राजो॑ऽसि दे॒वानां धाम॒नामा॑ऽसि॒ विश्व॑मसि वि॒श्वायुः॒ सर्व॑मसि स॒र्वा- युरभिभूरो॑ गायत्रीमावा॑हया॒मि॒ सावित्रीमावा॑ह- या॒मि॒ सरस्वतीमावा॑हया॒मि॒ छन्दर्षीनावा॑हया॒मि॒ श्रियमावा॑हया॒मि॒ गायत्रिया गायत्री च्छन्दो विश्वामित्र ऋषिः सविता देवताऽग्निर्मुखं ब्रह्मा शिरो विष्णुर्हृदय ꣳ रुद्रः शिखा पृथिवी योनिः प्राणा- पानव्यानोदानसमाना सप्राणा श्वेतवर्णा सांख्या- यनसगोत्रा गायत्री चतुर्वि ꣳ शत्यक्षरा त्रिपदा॑ षटकु॒क्षिः पञ्चशीर्षोपनयने वि॑नियोगः, - इति।
हे गायत्रि त्वमोजोऽसि बलहेतुभूताष्टमधातुरूपाऽसि। सहोऽसि शत्रूनभिभवितुं शक्तिरसि। बलमसि शरीरगतव्यवहारसामर्थ्यरूपाऽसि। भ्राजोऽसि दीप्तिरूपाऽसि। देवानामग्नीन्द्रादीनां धाम तेजो यदस्ति तन्नामाऽसि तदेव त्वन्नामेत्यर्थः। देवानां[धा]मासीत्यर्थः। विश्वं सर्वजगद्रूपं त्वमेवासि। विश्वायुः संपूर्णायुःस्वरूपाऽसि। उक्तस्यैव व्याख्यानं सर्वमसि सर्वायुरिति। अभिभूः सर्वस्य पापस्य तिरस्कारहेतुः। ॐ प्रणवप्रतिपाद्यपरमात्माऽसि। तादृशीं गायत्रीं मदीये मनस्येवाऽऽवाहयामि। *अन्यत्स्पष्टम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/36/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/36/</guid>
      <description>अथ षट्त्रिंशोऽनुवाकः।
जपादूर्ध्वं गायत्रीविसर्जनमन्त्रमाह - उ॒त्तमे॑ शिख॑रे जा॒ते॒ भू॒म्यां प॑र्वत॒मूर्ध॑नि। ब्रा॒ह्मणे॑भ्योऽभ्य॑नुज्ञा॒ता॒ ग॒च्छ दे॑वि य॒थासु॑खम्, इति। भूम्यामवस्थितो यः पर्वतो मेरुनामकस्तस्य मूर्धन्युपरिभागे यदुत्तमं शिखरमस्ति* तस्मिंस्तथाविधा गायत्री देवता तिष्ठति तस्मात्कारणाद्देवि ब्राह्मणेभ्यस्त्व[दुपासकेभ्यस्त्व]दनुग्रहेण परितुष्टेभ्योऽनुज्ञानमभिव्याप्य यथासुखं स्वकीयं सुखमनतिक्रम्य स्वस्थाने तस्मिन्नुत्तमे शिखरे गच्छ। स्तुतो मया वरदा वेद॑मा॒ता॒ प्रचोदयन्ती पवने॑ द्विजा॒ता। आयुः पृथिव्यां द्रविणं ब्र॑ह्मव॒र्च॒सं॒ मह्मं दत्त्वा प्रजातुं ब्र॑हलो॒कम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षट्त्रिंशोऽनुवाकः॥३६॥ स्तुत इति। पूर्वस्मिन्मन्त्रेऽपरोक्षतयोक्तोऽर्थोऽस्मिन्मन्त्रे परोक्षतया स्पष्टः क्रियते। अत्रेदं वैदिकं रहस्यम्। ब्रह्मलोक आदित्यमण्डलं चोभयमपि गायत्र्या अवस्थानं विकल्पेनान्यतरदिति केचिदाचक्षते। पु(अ)त एवास्माभिः पूर्वस्मिन्मन्त्रेणानु (न्त्रेऽनु)क्तमप्यादित्यमण्डलं गायत्रीनिवासत्वेन मत्वाऽ*ध्याहृत्य व्याख्यातम्। एतस्मिंस्तु मन्त्रैः(न्त्रे) [श्रुतिः] स्वयमेव भगवत्या गायत्र्या वसतित्वेन ब्रह्मलोकं ब्रवीति। तथाचेत्थं व्याख्या तत्र भवति। भगवती गायत्री ब्रह्मलोकं ब्रह्मणो भारतीपतेर्लोकं प्रयात्विति वाक्यपरिशेषः। कीदृशं ब्रह्मलोकम्। अतलादिभ्योऽधस्तनेभ्यो भूरादिभ्य ऊर्ध्वतनेभ्यः समस्तेभ्यो लोकेभ्यः प्रकृष्टत्वेन जातः परमात्मनः सकाशादुत्पन्न इति प्रजातस्तम्। प्रजातमिति वक्तव्ये प्रजातुमिति प्रयोगश्छान्दसः। किं कृत्वा, दत्त्वा। किम्, आयुः शताब्दात्मकमुपजीवनम्। पुनर्द्रविणं सुवर्णमणिमुक्तादि। पुनर्ब्रह्मवर्चसं स्वाध्यायाध्ययनतदर्थविचारतदर्थानुष्ठापनै(ष्ठानै)र्जनितं मुखतेजः। यद् दृष्ट्वा लोका आचक्षते देदीप्यमानोऽयं साक्षाज्ज्वलन्निव पावक इति। कस्मै मह्यम्। कथंभूताय पृथिव्यां विद्यमानाय। कथंभूता गायत्री। द्विजाता द्विजातिभिस्त्रैवर्णिकैरुपास्यमाना। यद्वा द्वयोः सूर्यमण्डलब्रह्मलोकयोर्जाता प्रादुर्भूता। &amp;ldquo;जनो प्रादुर्भावे&amp;rdquo; अस्मान्निष्ठाप्रत्ययः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/37/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/37/</guid>
      <description>अथ सप्तत्रिंशोऽनुवाकः।
पूर्वोक्तोपासनास्वसमर्थस्याऽऽदित्यदेवताविषयं जप्यं मन्त्रमाह - घृणिः॒ सूर्य॑ आदि॒त्यो न प्रभां वा॒त्यक्ष॑रम्। मधु॑ क्षरन्ति॒ तद्र॑सम्। स॒त्यं वै तद्रस॒मापो॒ ज्योती॒ रसो॒ऽमृतं ब्रह्म॒ भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोनिषदि सप्तत्रिंशोऽनुवाकः॥३७॥
भगवानदित्यो वाति वैहायसेन मार्गणाहर्दिवं गच्छति लोकानुपकर्तुम्। किंविधः। जगत्प्रसवहेतुत्वात्सूर्यः। दीप्तिमत्त्वाद्घृणिः। क्षरणराहित्येन नित्यत्वादक्षरमक्षरः। केव, प्रभा न। नकार उपमार्थः। आदित्यसंबन्धिनी प्रभेव। आदित्यस्योपमानान्तराभावात्। स्वप्रभा गोलकीभूता व्योममार्गेण गच्छति चेद्यथा प्रभा वान(तथाऽ) यमित्यभूतार्थमुपमानम्। अपिच तद्रसं तस्मात्पूर्वोक्तादादित्याज्जन्यं रसमुदकं मधु मधुरं यथा तथा क्षरन्ति नद्यो वहन्ति। आदित्यलब्धवृष्ट्युदकमेव नद्यो वहन्ति, अन्यथा भूमावुदकाभाव इति भावः। उत्तरार्धेनाऽऽदित्यब्रह्मणः सर्वात्मकत्वमुच्यते। तदादित्यलक्षणं ब्रह्म सत्यं यथार्थभाषणम्। रसं मधुरादिरसज्ञातम्। आपः सिन्धुनद्यादिगतमुदकम्। ज्योतिश्चन्द्राग्न्यादि। रसः पदार्थमात्रसारः। अमृतं सुधा। ब्रह्म त्रयोविद्या। भूर्भुवः सुवस्त्रयो लोकाः। ओमोंकारः। एतत्सर्वमादित्य एवेति मनसा विभावयेदिति भावः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तत्रिंशोऽनुवाकः॥६७॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/38/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/38/</guid>
      <description>अथाष्ठात्रिंशोऽनुवाकः।
अथ ज्ञानप्रतिबन्धकब्रह्महत्यादिपापनिवृत्तिहेतवस्त्रिसुपर्णनामका मन्त्रा उच्यन्ते। तत्र प्रथममन्त्रमाह - ब्रह्म॑मेतु॒ माम्। मधु॑मेतु॒ माम्। ब्रह्म॑मे॒व मधु॑मेतुं॒ माम्। यास्ते॑ सोम प्र॒जा व॒त्सोऽभि॒ सो अ॒हम्। दुष्ष्व॑प्रह- न्दु॑रुष्षह। यास्ते॑ सोम प्राणा ꣳ स्ताञ्जु॑होमि, इति। ब्रह्म परं तत्त्वं मामेतु प्राप्नोतु। मधु परमानन्दमाधुर्योपेतं वस्तु मामेतु प्राप्नोतु। तदेव पुनः प्रार्थ्यते। मधुरं ब्रह्मैव मामेतु, न त्वन्यत्क्षुद्रदैवतादिकमिति भावः। हे सोमोमा ब्रह्मविद्या तया सह वर्तमान परमात्मंस्ते तव याः प्रजा देवमनुष्यादयः सन्ति ता अभिलक्ष्य स तादृशस्त्वत्सेवको वत्सो बालक एतासां त्वदीयप्रजानां मध्ये बालवदहं त्वदीयकरुणायोग्यः। अतो हे दुष्ष्वप्नहन्संसाररूपस्य दुःखप्रस्य घातक परमेश्वर दुरुष्षह दुःसहं भवं विनाशयेत्यर्थः। हे सोम परमात्मंस्ते त्वदीयाः [प्राणवृत्तयो याः सन्ति तान्वृत्तिप्राणांस्त्वयि जुहोमि प्रक्षिपामि। मदीयमनोवागादयः] प्राणास्त्वया निर्मितत्वात्त्वदीया अतस्त्वय्येवोपसंहरामि। विषयेभ्य इन्द्रियाणि निरुध्य त्वदेकचित्तो भवामीत्यर्थः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/39/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/39/</guid>
      <description>अथैकोनचत्वारिंशोऽनुवाकः।
द्वितीयं त्रिसुपर्ण[मन्त्र]माह - ब्रह्म॑ मे॒धया॑। मधु॑ मे॒धया॑। ब्रह्म॑मे॒व मधु॑ मे॒धया॑। अ॒द्या नो॑ देव सवितः प्र॒चाव॑त्सावीः॒ सौभ॑गम्। परा॑ दु॒ष्ष्वप्नि॑- य ꣳ सुव। विश्वा॑नि देव सवितर्दुरि॒तानि॒ परा॑सुव। यद्भ॒द्रं तन्म॒ आसु॑व। मधु॒ वाता॑ ऋताय॒ते मधु॑ क्षरन्ति सिन्ध॑वः। माध्वीर्नः स॒न्त्वोष॑धीः। मधु॒ नक्त॑मु॒तोषसि॒ मधु॑प॒त्पार्थिव॒ ꣳ रजः॑। मधु॒ द्यौर॑स्तु नः पि॒ता। मधु॑मान्नो वन॒स्पति॒र्मधु॑मा ꣳ अस्तु॒ सूर्यः। माध्वी॒र्गावो॑ भवन्तु नः, इति।
यद्ब्रह्म सर्वजगत्कारणं सर्ववेदान्तवेद्यं तन्मेधया गुरूपदिष्टमहावाक्यतदर्थधारणशक्त्या लभ्यतामिति शेषः। मध्वित्यादि पूर्वपत्। हे सवितः प्रेरक देवाद्यास्मिन्दिने नोऽस्माकं विद्यार्थिनां प्रजावत्छिष्यप्रशिष्यादित्रयो(प्रजो)पेतं सौभगमाचार्यरूपं भाग्यं सावीः प्रेरय यच्छेत्यर्थः। [दुष्ष्वप्नियं] दुःस्वप्नियं दुःखप्न्यं दुष्टस्वप्नसदृशं द्वैतप्रतिभासं परासुव निराकुरु। अपि च हे सवितः प्रेरक देव दुरितानि ज्ञानप्रतिबन्धकानि पापानि विश्वानि परासुव निराकुरु। भद्रं कल्याणमसंभावनाविपरीतभावनारहितं तत्त्वज्ञानं यदस्ति तन्मे मह्यमुपासकायाऽऽसुव साकल्येन प्रयच्छ। [ऋतायते, ऋतं परं ब्रह्म तदिच्छते मह्मं] वाता वायवो मधु माधुर्योपलक्षितं सुखं यथा भवति तथा वान्त्विति शेषः। प्रबले तु वायौ रोगोत्पत्त्या तत्त्वज्ञानविघ्नः संपद्यतेऽतः स मा भूदिति वायोरानुकूल्यं प्रार्थ्यते। एवमुत्तरत्रापि तत्तदानुकूल्यं द्रष्टव्यम्। सिन्धवो नद्यो मधु क्षरन्ति मधुरमारोग्यकरमुदकं संपादयन्त्वित्यर्थः। ओषधीव्रीहियवादयोऽपि नोऽस्माकं माध्वीर्मधुराः पथ्यरूपाः सन्तु। नक्तं रात्रावुतापि चोषसि प्रभाते दिवसेऽपि विद्यार्थिनो मे मधु मधुरमनुकूलं सुखमस्तु। कालकृतो विघ्नो मा भूदित्यर्थः। पार्थिवं रजः पृथिव्यामधःस्थितं शयनादिस्थानगतं रजोऽपि मधुमन्माधुर्योपेतं कण्टकपाषाणादिराहित्येनानुकूलमस्तु। नोऽस्माकं पिता पितृसदृशी</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/40/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/40/</guid>
      <description>अथ चत्वारिंशोऽनुवाकः।
तृतीयं त्रिसुपर्ण[मन्त्र]माह- ब्रह्म॑ मे॒धवा॑। मधु॑ मे॒धवा॑। ब्रह्म॑मे॒व मधु॑ मे॒धवा॑। ब्र॒ह्मा दे॒वानां॑ पद॒वीः क॑वी॒नामृषिर्विप्रा॑णां महि॒षो मृ॒गाणा॑म्। श्ये॒नो गृध्रा॑णा॒ ꣳ स्वधि॑ति॒र्वना॑ना॒ ꣳ सोमः॑ प॒वित्र॒मत्ये॑ति॒ रेभ॑न्। ह॒ ꣳसः शु॑चि॒षद्वसु॑रन्तरिक्ष॒सद्धो- ता॑ वेदि॒षदति॑थिर्दुरोण॒सत्। नृ॒षद्व॑र॒सदृ॑त॒सद्ध्यो॑म॒सद॒ब्जा गो॒जा ऋ॑त॒जा अ॑द्रि॒जा ऋ॒तं बृ॒हत्, इति। मेधवा, मेधो यज्ञः सोऽस्यास्तीति *मेधवत्। यज्ञदानादिसाध्यविविदिषापूर्वकत्वा-
*मूले छान्दसेन डादेशेन तथा प्रयोग इत्याशयः।
१ घ. ५६।
[[860]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः - [अनु ॰ ४०]
द्ब्रह्मज्ञानलाभस्य ब्रह्म मेधवदित्युच्यते। ब्रह्मा देवानां ह ꣳसः शुचिषदिति द्वे ऋचावणोरणीयानित्यस्मिन्ननुवाके व्याख्याते। किंच - ऋ॒चे त्वा॑ +रु॒चे त्वा॒ समित्स्र॑वन्ति स॒रितो॒ न धेनाः॑। अ॒न्त॒र्हृदा मन॑सा पू॒यमा॑नाः। घृ॒तस्य॒ धारा॑ अ॒भिचा॑कशीभि, इति। त्रयः सुपर्णाः पक्षिस्थानीया ब्रह्मविष्णुमहेश्वरा विश्वतैजसप्राज्ञा वा विराड्ढिरण्यगर्भेश्वरा वा यस्मादुत्पन्नाः स त्रिसुपर्णः सर्वदेवतासमीर्षि(स्वरूपी) परमात्मा तन्महिमप्रतिपादकत्वादयं ग्रन्थोऽपि त्रिसुपर्णशब्देनोपचर्यते। तथाचायमर्थः। हि भ[ग]- वन्नृते, ऋग्वेदरूपाय त्वा व्यत्ययेन तुभ्यमियं समिदग्नौ निक्षिप्यत इति शेषः। त्वा त्वामुद्दिश्य, ऋच आहुतिफलीभूतर्गुपलक्षितत्रयीप्रप्त्य-र्थमि[ती]यं व्याख्या। किंचाग्नौ मयाऽत्र हुता घृतस्य धारास्त्वां प्रति स्रवन्ति। का इव सरितो [न] नद्य इव। कथंभूता धाराः, धीयन्ते पीयन्ते देवैरिति धेनाः। &amp;ldquo;घेट्पाने।&amp;rdquo; पूयमानाः पवित्रायमाणाः। केन, मनसा। किंविधेन, अन्तर्हृदा त्द्दत्कोशवर्तिना। अन्तरङ्गपूर्वकं हुतत्वात्पवित्राः। अन्यथा त्वपवित्रा भवन्तीति भावः। किंचैवंविधा आज्यधारा अभिचाकशीमि समस्ताभ्यो देवताभ्यो दास्यामीति भावः। हि॒र॒ण्ययो॑ वेत॒सो मध्य॑ आसाम्। तस्मि॑न्त्सुप॒र्णो म॑धुकृत्कु॑ला॒यो भज॑न्नास्ते॒ मधु॑ दे॒वता॑भ्यः। तस्या॑ऽऽसते॒ हर॑यः स॒प्त तीरे॑ स्व॒धां दुहाना॑ अ॒मृत॑स्य॒ धारा॑म्, इति। हिरण्यय इति। आसां पूर्वोक्ताज्यधाराणां मध्ये मध्यभागे तस्मिन्नाहवनीये सुपर्णस्त्रिसुपर्ण आस्ते। किं कुर्वन्। सर्वाभ्यो देवताभ्यो मधु मधुरं हविर्भजन्विभजन्विभज्य ददानः सन्। कथंभूतस्त्रिसुपर्णः। हिरण्ययो ज्योतिर्मयः। वेतसो वर्णव्यत्ययेन वेदस्वान्बहुद्रव्यवान्। मधु मधुरं स्वर्गादिसुखं करोतीति मधुकृत्। सर्वप्राणिदेहनीडाश्रयत्वेन कुलायी।एवंविधस्य (तस्य) परमात्मनस्तीरे परितः प्रदेशेषु सप्त ऋषय आसते ।कथंभूताः। हरन्ति पापानि स्मरणमात्रेणेति हरयः। तथाऽमृतस्य धारां सुधाधारायमाणां स्वधां हव्यद्रव्यपरम्परां दुहानास्तत्तद्देवेभ्यः पूरयमाणाः। एवंविधर्षिमण्डलमध्यासीनो भगवानिति यावत्। *अस्मिंस्त्रिसुपर्णेऽवशिष्टपदव्याख्यानं पूर्ववत्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/41/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/41/</guid>
      <description>अथैकचत्वारिंशोऽनुवाकः।
ब्रह्मज्ञानप्रतिबन्धकानि यानि महापातकानि तन्निवृत्तये जप्यास्त्रिसुपर्णमन्त्रास्त्रयोऽभिहिताः. तत्र ब्राह्मणजातीयमात्रवधो ब्रह्महत्या पञ्चसु महापातकेषु मध्ये प्रबलं महापातकं ततोऽप्यधिकं भ्रूणहननं तस्मादप्यधिकं वीरहननमीदृशानामपि निवर्तको यावज्जीवं त्रिसुपर्णजपः। तत्रार्वाचीनानां सुरापा-नादीनां निवर्तक इति किमु वक्तव्यम्। इत्थं प्रतिबन्धनिवृत्त्युपायमुक्त्वा जीवात्मन ईश्वरेणाभेदज्ञानं यदस्ति तस्य ज्ञानस्य नैरन्तर्येण साधनं मेधाधीनमतो मेधाभिमानिनीं देवतां प्रार्थयितुमेकामृचमाह&amp;ndash; मे॒धा दे॒वी जु॒षमा॑णा न॒ आगा॑द्विश्वाची॑ भ॒द्रा सु॑मन॒स्यमा॑ना। त्वया॒ जुष्टा॑ नु॒दमा॑ना दु॒रुक्ता॑न्बृ॒हद्व॑देम वि॒दर्थे सु॒वीराः॑, इति। ग्रन्थतदर्थयोर्धारणशक्तिर्मेधा [तदभिमानिनी] देवी जुषमाणा [प्रीयमाणा] सती नोऽस्मान्प्रत्या[गादा]गच्छतु। कीदृशी देवी। विश्वमञ्चतीति विश्वाती सर्वावगाहनक्षमेत्यर्थः। अत एव भद्रा कल्याणी। सुमनस्यमाना शोभनं मनोऽस्मदनुग्राहकमिच्छन्ती। हे देवि त्वया जुष्टा अनुगृहीता वयं दुरुक्तान्पुरुषार्थानुपयोगिनो वेदबाह्या[ञ्शब्दा]न्नुदमानाः क्षिपमाणा वेदैकनिष्ठाः सुवीराः शोभनपुत्रशिष्यादिरूपा विदथे यज्ञेऽनुष्ठिते सति शुद्धान्तःकरणा भूत्वा बृहद्वदेम परब्रह्मतत्त्वं कथयामः। द्वितीयामृचमाह - त्वया॒ जुष्ट॑ ऋ॒षिर्भ॑वति देवि॒ त्वया॒ ब्रह्मा॑ऽऽग॒तश्री॑रुं॒तं त्वया॑।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/42/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/42/</guid>
      <description>अथ द्विचत्वारिंशोनुवाकः।
मेधाप्रदानिन्द्रादीन्प्रार्थयितुं मन्त्रान्तरमाह - मे॒धां म॒ इन्द्रो॑ ददातु मे॒धां दे॒वी सर॑स्वती। मे॒धां मे॑ अ॒श्विना॑वु॒भावाध॑त्तां॒ पुष्क॑रस्रजा, इति। योऽयमिन्द्रो या च सरस्वती देवी यौ च पुष्करस्रजौ पद्ममालायुक्तावुभावश्विनौ देवौ ते सर्वे मह्यं मेधां प्रयच्छन्तु। मेधाप्रदं मन्त्रान्तरमाह - अ॒प्स॒रासु॑ च॒ या मे॒धा ग॑न्ध॒र्वेषु॑ च॒ यन्मनः॑। दैवीं॑ मे॒धा सर॑स्वती॒ सा मां॑ मे॒धा सुरभि॑र्जुषता॒ ꣳ स्वाहा॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोप- निषदि द्विचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४२॥
अप्सरासु देवस्त्रीषु या मेधा प्रसिद्धा वर्तते, गन्धर्वेषु देवगायकेषु यन्मनो मेधात्मकमस्ति, दैवीं व्यत्ययेन दैवी हिरण्यगर्भादिदेवतासु स्थिता या मेधा वर्तते, सरस्वती वेदशास्त्ररूपा याऽस्ति, सा सर्वा मेधा सुरभिः शोभनगन्धा सर्वकामदुघा वा भूत्वा मां जुषतां सेवताम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये द्विचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४२॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/43/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/43/</guid>
      <description>अथ त्रिचत्वारिंशोऽनुवाकः।
पुनरपिं मेधार्थ मन्त्रमाह- आ मां॑ मे॒धा सु॒रभि॑र्वि॒श्वरू॑पा॒ हिर॑ण्यवर्णा॒ जग॑ती जग॒म्या। ऊर्ज॑स्वती॒ पय॑सा॒ पिन्व॑- माना॒ सा मां॑ मे॒धा सु॒प्रती॑का जुषन्ताम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोप- निषदि त्रिचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४३॥ मेधाशक्तिर्मां प्रत्या समन्तादागच्छत्विति शेषः। कीदृशो मेधा। सुरभिः शोभनगन्धा कामदुघा वा। विश्वरूपा सकलशास्त्रधारणक्षमत्वेन बहरूपा। हिरण्यवर्णा देवताशरीरे हिरण्यसमानवर्णोपेता। जहती सर्वत्र वर्तमानत्वेन जगदात्मिका। जगम्या पुरुषार्थकामैर्भृशं गन्तुं योग्या। ऊर्जस्वती बलवती। पयसा गोक्षीरादिरसेन पिन्वमानाऽस्मान्प्रीणयन्ती । सा तथाविधगुणयुक्ता मेधा सुप्रतीका सुखी भूत्वा मां *जुषतां सेवताम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये त्रिचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४३॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/44/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/44/</guid>
      <description>अथ चतुश्चत्वारिंशोऽनुवाकः।
पुनरपि मेधादिसिद्धयेऽग्नीन्द्रसूर्यान्प्रार्थयते- मयि॑ मे॒धां मयि॑ प्रजां मय्यग्निस्तेजो॑ दधातु॒ मयि॑ मे॒धां मयि॑ प्रजां मयीन्द्र॑ इन्द्रि॒यं द॑धातु॒ मयि मे॒धां मयि॑ प्र॒जां मयि॒ सूर्यो॒ भ्राजो॑ दधातु, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोप- निषदि चतुश्चत्वारिंशोऽनुवाकः॥४४॥ मेधां वेदशास्त्रादिग्रन्थग्रहणधारणपटुत्वं प्रजामच्छिन्नसंततिं तेजो ब्रह्मवर्चसमग्निर्मयि दधातु निदधातु। इन्द्रियं धातुक्षयादिराहित्येन वीर्यपुष्टिम्। भ्राजो दर्शनमा-
जुषन्तामित्यस्य व्याख्यानमेतत्। मूले व्यत्ययेन बहुवचनम्। १ घ. ६०। २ घ. ६१।
[[864]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः - [अनु ॰४५-४६]
त्रेणामित्रसाध्वसकरं मुखतेजः। निगदव्याख्यातमन्यत्। आदराभिद्योतिका मयिपदाद्यावृत्तिः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये चतुश्चत्वारिंशोऽनुवाकः॥४४॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/45/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/45/</guid>
      <description>अथ पञ्चचत्वारिंशोऽनुवाकः।
अनयर्चा परमात्मनः सकाशात्स्वाभीष्टं याचते - अपै॑तु मृ॒त्युर॒मृतं॑ न॒ आगन्वैवस्व॒तो नो॒ अभ॑यं कृणोतु। प॒र्णं वन॒स्पते॑रिवा॒भि नः॑ शीयता ꣳ र॒यिः सच॑तां नः॒ शची॒पतिः॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४५॥ हे परमात्मन्मृत्युरस्मत्तोऽपैतु दूरी भूयात्। अत एव नोऽस्मान्प्रत्यमृतं मोक्ष आगन्नागच्छतु। अत एव वैवस्वतो यमो नोऽस्मभ्यमभयं नारकदुःखाभावं कृणोतु करोतु। अपि [च] नोऽस्मदीयं पापं वनस्पतेरश्वत्थादेः पक्कपर्णमिवाभिशीयतामभितो विशीर्य नश्यतु। अपि च नोऽस्मान्नयिर्महदैश्वर्यं सचतां प्राप्नोतु। रयिः कीदृशः। शचीपतिः , इन्द्रोपभोग्य इत्यर्थः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/46/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/46/</guid>
      <description>अथ षट्चत्वारिंशोऽनुवाकः।
परं॑ मृत्यो॒ अनु॒ परे॑हि॒ पन्थां यस्ते इत॑रो देव॒याना॑त्। चक्षु॑ष्मते शृण्व॒ते ते॑ ब्रवीमि॒ मा नः॑ प्र॒जा ꣳ री॑रिषो॒ मोत वी॒रान्, इति॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षट्चत्वारिंशोऽनुवाकः॥४६॥
१ घ. ६२। २ घ. ६३।
[[865]]
[अनु ॰४६-४७] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
परमिति। हे+ मृत्यो देवयानादर्चिरादिमार्गात्पितृयाणमार्गाञ्च * य इतरोऽन्यस्ते तव स्वः स्वभूतः पन्था अस्ति तं पन्थां पन्थानमन्वनुसृत्य परेहि गच्छ। नतु देवयानपितृयाणमार्गौ प्रत्यागच्छ। अहं त्वेताभ्यामन्यतरेण वा गमिष्यामि न त्वामीक्षे त्वन्मार्गे त्वं तिष्ठत्यभिप्रायः। कीदृशं [पन्थानम्] परम्, पूर्वोक्तमार्गद्वयादन्यम्। उतापि च नोऽस्माकं प्रजां मा रीरिषो मा हिंसय। वीरान्भृत्यानपि मा रीरिषः। नन्वहमन्धो बधिरश्च कथं प्रार्थयमानं त्वामवलोकये कथं वा त्वत्प्रार्थनां शृणोमीत्यत आह - चक्षुष्मते शृण्वते श्रोत्रवते ते तुभ्यं ब्रवीमीत्यतो मामवलोकय मत्प्रार्थनां सफलय चेति भावः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये षट्चत्वारिंशोऽनुवाकः॥४६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/47/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/47/</guid>
      <description>अथ सप्तचत्वारिंशोऽनुवाकः।
वातं प्रा॒णं मन॑सा॒ऽन्वार॑भामहे प्र॒जाप॑तिं॒ यो भुव॑नस्य गो॒पाः। स नो॑ मृ॒त्योस्त्रा॑यतां॒ पात्व ꣳह॑सो॒ ज्योग्जी॒वा ज॒राम॑शीमहि॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्तचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४७॥ वातमिति। वयं तं प्रजापतिं परमात्मानं मनसाऽन्तरङ्गेणान्वारभामहे। कथंभूतं प्रजापतिम्। प्राणं समस्तपिण्डाण्डस्थप्राणापानादिरूपम्। वातमन्तरिक्षस्थवायुरूपम्। एतेन पिण्डाण्डब्रह्माण्डोभयविधारकत्वं प्रजापतेरुक्तं भवति। तं कम्। यः प्रजापतिर्भुवनस्य ब्रह्माण्डस्य गोपा रक्षकः [स] प्रजापतिर्नोऽस्मान्मृत्योः सकाशात्त्रायताम्। अंहसः पापाच्च पातु। किंच ज्योग्जीवाश्विरंजीवनाः सन्तो वयं [जरां] वार्धकावस्थामशीमहि प्राप्नुमः। पूर्णषुरुषायुषा भवेमेत्यर्थः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४७॥
+अयं मन्त्रस्तैत्तिरीयारण्यके षष्टप्रपाठके सप्तमानुवाके वर्तते, तत्र सायणभाष्ये पूर्वार्धव्याख्यानमन्यथाऽस्ति तद्यथा - &amp;ldquo;हे मृत्यो देवयानादितरो यः पन्थास्ते स्वस्तव स्वभूतस्तं परं पन्थांदेवयानादितरं तं मार्गमनुपरेहि। अऩुक्रमेण प्राप्नुहि।&amp;rdquo; इति * देवयानादित्यस्योपलक्षणत्वाभिप्रायेणेदम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/48/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/48/</guid>
      <description>अथाष्टचत्वारिंशोऽनुवाकः।
अ॒मु॒त्र॒भूया॒दध॒ यद्य॒मस्य॒ बृह॑स्पते अ॒भिश॑स्तेरमु॑ञ्चः। प्रत्यौ॑हताम॒श्विना॑ मृ॒त्यम॑स्माद्दे॒वाना॑मग्ने भि॒षजा॒ शची॑भिः॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोप- निषद्यष्टचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४८॥
अमुत्रभूयादिति। बृहतां वेदवाचां पतिः पालको बृहस्पतिस्तत्संबुद्धौ हे बृहस्पते परमात्मन्यमस्य संबन्धि यद्भयं तस्मान्माममुञ्चो मोचय। अभिशस्तेरपयशसोऽपि माममुञ्चः। एतद्द्वयान्मोचयित्वाऽथानन्तरम्। अमुत्रभूयात्। व्यत्ययः। अमुत्रभवेन परलोकभवेन सुखेन मां संयोजयेति शेषः। किंचाश्विनाऽश्विनौ देववैद्यावस्मान्मत्तः सकाशान्मृत्युं प्रत्यौहतां दूरी कुर्वाताम्। हेऽग्ने देवानां संबन्धिना भिषजा वैद्यभूतने त्वयाऽहं रक्षणीयोऽस्मीति शेषः। शचीभिरिन्द्रपत्नीभिः संयोजयेत्यपि शेषः। हविर्नयनद्वारा देवताक्षुन्निवारकत्वादग्नेर्भिषक्त्वं द्रष्टव्यम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्येऽष्टचत्वारिंशोऽनुवाकः॥४८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/49/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/49/</guid>
      <description>अथैकोनपञ्चाशोऽनुवाकः।
हरि॒ ꣳ हर॑न्त॒मनु॑यन्ति दे॒वा विश्व॒स्येशा॑नं वृष॒भं म॑ती॒नाम्। ब्रह्म॒ सरू॑प॒मनु॑ मे॒दमागा॒दय॑नं॒ मा विव॑धी॒र्विक्र॑मस्व॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोप- निषद्येकोनपञ्चाशोऽनुवाकः॥४९॥ हरिमिति। हे परमात्मंस्त्वां सर्वे देवा अनुयन्ति भृत्यभावेनानुसरन्ति। त्वां कथंभूतम्। हरिं विष्णुरूपम्। तथा भक्तानां पापं हरन्तम्। विश्वस्य जगत ईशानम्। मतीनां सर्वप्राणिबुद्धीनां बृषभं श्रेष्ठत्वेन नियन्तारं पुण्यापुण्ययोः सर्वप्राणिबुद्धिप्रेरकमिति यावत्। तदुक्तम् - &amp;ldquo;धियो यो नः प्रचोदयात्&amp;rdquo; इति। किंच त(त्व)दनुग्रहाद्ब्रह्म वेदचतुष्टयं मा मामन्वागादन्वागच्छतु। कथंभूतं ब्रह्म, समान्यपशब्दादिवैषम्यरहितानि रूपाणि प्रकृतिप्रत्ययादीनि यस्य तत्सरूपम्। पुनः कथंभूतम्।
१ घ. ६५। २ घ. ६६</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/50/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/50/</guid>
      <description>अथ पञ्चाषोऽनुवाकः।
शल्कै॑र॒ग्निमि॑न्धा॒न उ॒भौ लो॒कौ स॑नेम॒हम्। उ॒भयो॑र्लो॒कयो॑र्ऋ॒द्ध्वाऽति॑ मृ॒त्युं त॑राम्य॒हम्॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चाशत्तमोऽनुवाकः॥५०॥ शल्कैरिति। हे भगवञ्शल्कैः सप्निद्रूपैः शुष्ककाष्ठैरग्निमाहवनीयादिकमिन्धानो दीपयन्नहमुभौ लोकाविहपरलक्षणौ सनें प्राप्नुयां त्वदनुग्रहात्। एतेन लोकद्वयं सत्कर्मणा फलतीत्युक्तं भवति। अत एवोभयोर्लोकयोर्व्यत्ययेनोभौ लोकावृद्ध्वा लब्ध्वा मृत्युमहमतितराम्यमृतो भवामि। यावदायुरैहिकान्भोगान्भुक्त्वाऽन्ते देवो भवामीत्यभिप्रायः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधैययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चाशोऽनुवाकः॥५०॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/51/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/51/</guid>
      <description>अथैकपञ्चाशोऽनुवाकः।
मा छि॑दो मृत्यो॒ मा व॑धी॒र्मा मे॒ बलं विवृ॑हो॒ मा प्रमो॑षीः। प्र॒जां मा मे॑ रीरिष॒ आयु॑रुग्र नृ॒चक्ष॑सं त्वा ह॒विषा॑ विधेम॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्ये- कपञ्चाशोऽनुवाकः॥५१॥ मेति। हे मृत्यो हे उग्र क्रूर त्वमस्म*त्संबुद्धिं मा छिदो मा विच्छेदय। अस्मत्सत्कर्मानुष्ठानं मा वधीर्मा हिंसय। मे मम शारीरं बलं मा विवृहो मा पीडय। अस्मदीयपरलोकसाधनं मा प्रमोषीर्मा चोरव। मे प्रजामायुश्च मा
सम्यग्बुद्धिं सम्यग्बोधमिति यावत्। १ घ. ६७। २ घ. ६८।
[[868]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः - [अनु॰५२-५३]
रीरिषो मा हिंसय। तदर्थ त्वा त्वां हविषा हिवष्प्रदानैर्विधेम परिचरेम। त्वा कथंभूतम्। नृन्प्राणिनश्चष्टे पुण्यपापरीक्षायै पश्यतीति नृचक्षास्तं नृचक्षसम्॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/52/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/52/</guid>
      <description>अथ द्विपञ्चाशोऽनुवाकः।
मा नो॑ म॒हान्त॑मु॒त मा नो॑ अर्भ॒कं मा न॒ उक्ष॑न्तमु॒त मा न॑ उक्षि॒तम्। मा नो॑ बधीः पि॒तरं॒ मोत मा॒तरं प्रि॒या मा न॑स्त॒नुवो॑ रुद्र रीरिषः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि द्विपञ्चाशोऽनुवाकः॥५२॥ मा न इति। हे रुद्र दुष्टरोदनकर्तर्नोऽस्माकं* महान्तं गुरुप्रभृतिपूज्यवर्गं मा वधीर्मा हिंसीः। &amp;ldquo;वध बन्धनहिंसयोः&amp;rdquo; अस्माल्लुङ्। अपि चार्भकं स्तनंधयम्। उक्षन्तम्। &amp;ldquo;उक्ष सेचने&amp;rdquo; अस्माच्छता सेचेनपटीयसं तरुणम्। उक्षितं योनिष्वासिक्तं गर्भस्थं पिण्डं पितरं मातरं [च] मा वधीः। उतशब्दा अपिपर्याया उक्तानुक्तसमुच्चयद्योतिनः। किंच हे वृषभवाहन प्रिया अभिलषिता नस्तन्वस्तनूर्मा रीरिषः। &amp;ldquo;रिष हिंसायाम्&amp;rdquo; अस्माल्लुङि मध्यमपुरषैकवचनम्। सर्वानस्मानस्मदीयांश्च सुखयेति भावः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये द्विपञ्चाशोऽनुवाकः॥५२॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/53/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/53/</guid>
      <description>अथ त्रिपंञ्चाशोऽनुवाकः।
मा न॑स्तो॒के तन॑ये॒ मा न॒ आयु॑षि प्ना नो॒ गोषु॒ मा नो॒ अश्वे॑षु रीरिषः। वी॒रान्मा नो॑ रुद्र भामि॒तो व॑धीर्हविष्म॑न्तो नम॑सा विधेम ते॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि त्रिपञ्चाशोऽनुवाकः॥५३॥ मा न इति। हे महारुद्र तोकमर्थकं तनयं तरुणं पुत्रमायुर्जीवनं गा अश्वानेतदुपलक्षितमस्मदीयं सर्वस्व मा रीरिषः। &amp;ldquo;रिष हिंसायाम्&amp;rdquo;। मा +हिंसीः। त्वं
अन्तर्भावितण्यर्थोऽत्र करोतिः। णिजन्तमेव वा पाठ्यम्। +एतदग्रे &amp;ldquo;किंच वीरानस्मद्धितकारिणो वीर्यवतः पुरुषान्मा वधीर्मा हिंसीः।&amp;rdquo; इति ग्रन्थोऽपेक्षित इति ज्ञेयम्। १ घ. ६९। २ घ. ७०।
[[869]]
[अनु॰५४] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/54/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/54/</guid>
      <description>अथ चतुष्पञ्चाशोऽनुवाकः।
प्रजा॑पते॒ न त्वदे॒तान्य॒न्यो विश्वा॑ जा॒तानि॒ परि॒ ता ब॑भूव। यत्का॑मास्ते जुहु॒मस्तन्नो॑ अस्तु व॒य ꣳ स्याम॑ पत॑यो रयी॒णाम्॥
इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणो पनिषदि चतुष्यञ्चाशोऽनुवाकः॥५४॥ प्रजापत इति। हे प्रजापते ब्रह्मन्पार्वतीवल्लभ त्वत्त्वत्तो जातान्युत्पन्नानि विश्वा विश्वानि समस्तानि (ता) तानि प्रसिद्धान्येतान्युपलभ्यमानानि सुरनरतिर्यगादिलक्षणानि पञ्च भूतानि चतुर्दश भुवनानि नानाविधब्रह्माण्डपिण्डाण्डानि त्वत्तोऽन्यो यः कश्चिन्न परिबभूव। परिपूर्वो भवतिस्तिरस्कारार्थः। नोपसंजहारेति यावत्। औपलक्षण्येन न संजीवयति [न सृजति च]। अपि तु सृष्टिकाले त्वमेव सृजसि जीवनकाले त्वमेव जीवयसि प्रलये त्वमेव त्वय्येवोपसंहरसि नान्यः कश्चिदित्यभिप्रायः। यस्मादेवं तस्मान्ते निखिलजगदुत्पत्तिस्थितिलयकर्त्रे भगवते तुभ्यं जुहुमः। श्रौतस्मार्तानुष्ठानोपयोगिहविस्त्यागं कुर्मः। अत एव यस्मिन्कामो येषामस्माकं ते वयं यत्कामा ऐहिकामुष्मिकोपभोग्ये यद्वा(त्र) वयं जुहुमस्तद्वाञ्छितं वस्तु नोऽस्मभ्यमस्तु। श्रौतस्मार्तहोमफलत्वेन सिध्यतु। किंच तवापाङ्गलोके पतिता वयं रयीणां विद्याविनयसंपदामिहपरोपभोग्यभोगसंपदां च पतयोऽधिपतयः स्याम। अयमेव मन्त्रो ब्राह्मणभोजनादौ पार्वतीपतिप्रीतिकृदुदकदाने विनियुज्यते। तस्मिन्पक्षे जुहुमो ब्राह्मणमुखाग्नौ मिष्टान्नरूपहव्यत्यागरूपं होमं कुर्म इति व्याख्यायान्यत्सर्वमेतदनुकूलत्वेन व्याख्यायतामिति दिक्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये चतुष्पञ्चाशोऽनुवाकः॥५४॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/55/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/55/</guid>
      <description>अथ पञ्चपञ्चाशोऽनुवाकः।
स्व॒स्ति॒दा वि॒शस्पति॑र्वृत्र॒हा विमृधो॑ व॒शी। वृषेन्द्रः॑ पु॒र ए॑तु नः स्वस्ति॒दा अ॑भयंक॒रः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चपञ्चाशोऽनुवाकः॥५५॥ स्वस्तिदा इति। इतस्ततो गच्छतां नोऽस्माकं पुरः पुरस्तादौपलक्षण्येन प्रागवाक्प्रत्यगुदगूर्ध्वाधोदिक्षु परिपालनायेन्द्र एत्वागच्छतु। सर्वतो दिक्षु वज्रहस्तेन पालिता वयं निर्भयाः स्यामेति भावः। इन्द्रः कीदृक्। स्वस्तिदा भूलोकसुखकृत्। पुनः स्वस्तिदा आमुत्रिकसुखकृत्। विशो नानाविधप्रजायाः पतिः प्रभुः। वृत्रहा स्फीतम् (स्पष्टम्)। विमृधो रक्षोजातिमथनकर्ता। वशी त्रैलोक्यवशीकारवान्। वृषा प्रावृषि वृष्ट्युदकसेचकः। अभयंकरः स्वाश्रितानाम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चपञ्चाशोऽनुवाकः॥५५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/56/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/56/</guid>
      <description>अथ षट्पञ्चाशोऽनुवाकः।
त्र्य॑म्बकं यजामहे सुग॒न्धिं पु॑ष्टि॒वर्ध॑नम्। उ॒र्वा॒रु॒कमि॑व॒ बन्ध॑नान्मृ॒त्योर्मु॑क्षीय॒ माऽमृता॑त्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यक दशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षट्पञ्चाशोऽनुवाकः॥५६॥
त्र्यम्बकमिति। हे भगवन्पार्वतीपते त्वां यजामहे। त्वां कीदृशम्। त्र्यम्बकं त्रिनेत्रम्। सुगन्धिं यथा केतक्यादिसौगन्ध्यं दूरादाघ्रायते तथा तदीयदिव्यदेहसौरभ्यं सोऽयं सुगन्धिः। सुपूर्वकत्वाद्गन्धशब्दस्ये*कारः। पुनः कीदृशम्। पुष्टिवर्धनं पुष्टिं लौकिकवैदिकपुष्टिं वर्धयतीति तथोक्तम्। हे भगवंस्त्वां संध्यावर्ध(न्द)नादिसत्कर्मभिर्यजि+त्वा यथोर्वरुकं कर्कट्यादेः फलं पक्कं सद्बन्धनाट्वृन्तादनायासेन मुच्यते तथा वयं मृत्योः सकाशान्मुक्षीय मुक्षीमहि मुक्ता भवेम। &amp;ldquo;व्यत्ययो बहुलम्&amp;rdquo; इति वचनव्यत्ययः। अमृतान्मोक्षान्मा मुक्षोमहि न वियुज्यामहे॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये षट्पञ्चाशोऽनुवाकः॥५६॥
गन्धस्येदुत्पूतिसुसुरभिभ्य इति सूत्रेणोते भावः। + इष्टेति पाठ्यमा। १ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/57/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/57/</guid>
      <description>अथ सप्तपञ्चाशोऽनुवाकः।
ये ते॑ स॒हस्र॑म॒युतं॒ पाशा॒ मृत्यो॒ मर्त्याय॒ हन्त॑वे। तान्य॒ज्ञस्य॑ मा॒यया॒ सर्वा॒नव॑यजामहे॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्तपञ्चाशोऽनुवाकः॥५७॥ य इति। हे मृत्यो मर्त्याय व्यत्ययेन [मर्त्यं]प्राणिमात्रं हन्तवे हन्तुं सहस्रमयुतमेतत्संख्याका ये ते तव पाशाः सन्ति तान्सर्वान्पाशानवयजामहे निवारयामः। अत्रोपसर्गयोगेण यजतेर्भिन्नार्थतोच्यते। केन साधनेन। यज्ञस्य सत्कर्मानुष्ठानस्य मायया मिषेण च्छद्मना। पुत्रजन्मच्छद्मना पैतृकमृणमद्या-(पा)करोतीत्यादिवदयं प्रयोगो द्रष्टव्यः। यद्वा यज्ञस्य सत्कर्मानुष्ठानस्य मायया शक्त्या बलेन। मायाशब्दः शक्तिपर्यायः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तपञ्चाशोऽनुवाकः॥५७॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/58/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/58/</guid>
      <description>अथाष्टपञ्चाशोऽनुवाकः।
मृ॒त्यवे॒ स्वाहा॑ मृ॒त्यवे॒ स्वाहा॑॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्य- ष्टपञ्चाशोऽनुवाकः॥५८॥ मृत्यव इति। अथेदानीं पापमात्रनिवर्हणार्था होममन्त्रा उच्यन्ते तादृग्लिङ्गप्रतीतेः। यो नानाविधापातक[वा]न्पापनिवर्हणकामवांश्च तेन स्वगृह्योक्तविधिना पञ्चभू[त]संस्काराद्याज्यसंस्कारान्तं कर्म कृत्वैतैर्वक्ष्यमाणमन्त्रैः प्रधानाहुतयः कर्तव्याः। स्विष्टकृदाद्यन्यत्समानम्। मन्त्रस्यायमर्थः। येन म्रियन्ते प्राणिनः स मृत्युस्तस्मै [मृत्यवे] स्वाहा सकृत्गृहीतमिदमाज्यं सुहुतमस्तु। आहुतिद्वयद्योतनार्था मन्त्रावृत्तिः। इदमाहुतिद्वयं मृत्युदेवत्यम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्येऽष्टपञ्चाशोऽनुवाकः॥५८॥
१ घ. ७४। २ घ. ७५।
[[872]]
परिशिष्टतेन संगृहीतः- [अनु ॰५९]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/59/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/59/</guid>
      <description>अथैकोनषष्टितमोऽनुवाकः।
दै॒वकृ॑त॒स्यैनसोऽव॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। म॒नु॒ष्य॑कृत- स्यैन॑सोऽव॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। पि॒तृकृ॑त॒स्यैन॑- सोऽव॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। आ॒त्मकृ॑त॒स्यैन॑सोऽव॒- यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। अ॒न्यकृ॑त॒स्यैन॑सोऽव॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। अ॒स्मत्कृ॑त॒स्यैन॑सोऽव॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। यद्दि॒वा च॒ नक्तं॒ चैन॑श्चकृ॒म तस्या॑व॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। यत्स्व॒पन्त॑श्च॒ जाग्र॑त॒श्चेन॑कृ॒म तस्या॑व॒य- ज ॑नमसि॒ स्वाहा॑। यत्सु॒षुप्त॑श्च॒ जाग्र॑त॒श्चैन॑श्चकृ॒म तस्या॑व॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। यद्वि॒द्वा ꣳ स॒श्चावि॑- द्वा ꣳस॒श्चैन॑श्चकृ॒म तस्या॑व॒यज॑नमसि॒ स्वाहा॑। एनस एनसोऽवयजनम॑सि॒ स्वा॒हा॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्ये- कोनषष्टितमोऽनुवाकः॥५९॥
देवकृतस्येति। देवकृतस्यैनस इत्यादिषु यद्वो देवा इत्यतः प्राक्तनेष्वकादशसु मन्त्रेषु हविर्ग्रहीतृदेवताया अप्रतीतेरग्निर्देवतात्वेनाङ्गीकर्तव्यः, सर्वदेवताप्रधानत्वादग्नेः। तत्र क्रमेण षड्विधुरवैश्वदेवेऽपि विनियुक्ताः। तथा चायमर्थः। हे आज्य त्वमेनसः पापस्यावयजनं निवारकमसि। अवपूर्वो यज्ञतिर्निवारणार्थः सर्वत्र। तदर्थमिदमाज्यमग्नेय स्वाहा सुहुतमस्तु। यद्वा हेऽग्ने त्वमेनसोऽवयजनं निवारको-ऽसि। लिङ्गव्यत्ययः। तदर्थमिदमाज्यं तुभ्यं स्वाहा सुहुतमस्तु। एवमुत्तरत्रापि वाक्यार्थः। एनसः कथंभूतस्य। देवाय कृतं देवकृतं तस्य देवकृतस्य। दैवेषु कर्मस्वङ्गवैकल्यादिरूपस्येत्यर्थः। देवैर्द्योतनशीलैरस्मादिन्द्रियैः कृतस्येति वा। मनुष्यार्थं कृतं मनुष्यकृतं तस्य धिक्कारान्नप्रदानाद्यभावरूपस्य। पितृकृतस्य पैतृकेषु कर्मस्वङ्गवैकल्यादिरूपस्य। आत्मकृतस्य स्वयंकृतस्यागम्य(म्या)गमनादेः। अन्यकृत-स्यास्मद्भार्यादिकृतस्य। आत्मत्कृतस्यास्मज्ज्ञातिवर्गकृतस्य। किंच दिवा नक्तं रात्रिंदिवं यदेनश्चकृम कृतवन्तस्तस्य। स्वपन्तः स्वप्नावस्थामनुभवन्तो जाग्रतो जागरूकाश्च यदेनो नानाविधं पापं चकृम तस्य। सुषुप्तो व्यत्ययेन सुषुप्ताः सुषुप्त्यवस्थामनुभवन्तः सन्तो यदेनश्चकृम</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/60/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/60/</guid>
      <description>अथ षष्टितमोऽनुवाकः।
यद्वो॑ देवाश्चकृ॒म जि॒ह्वया॑ गु॒रुमन॑सो वा॒ प्रयु॑ती देव॒हेड॑नम्। अरा॑ वा॒यो नो॑ अ॒भि दु॑च्छुना॒- यते॒ तस्मि॒न्तदेनो॑ वसवो॒ निधे॑तन॒ स्वाहा॑॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षष्टितमोऽनुवाकः॥६०॥ यदिति। [वसवो वासयितारो] गुरु गम्भीरं मनो येषां ते गुरुमनसो हे गुरुमनसः सर्वेदेवा वो युष्मानुद्दिश्य यद्देवहेडनं देवविडम्बनमयमधिकोऽयं न्यून इत्यादि देवगर्हणं जिह्वया वाचा वयं चकृम तदेनो यूयं तस्मिन्पूर्वोक्ते गम्भीरे युष्मदीयमनसि निधेतन। स्वार्थे तनप्। स्थापयत, न तु वाचोद्धाट्यत। अस्मदपराधं सहध्वमिति यावत्। देवहेडनं कीदृशम्। प्रयुतसंख्याऽस्यास्तीति प्रयुति। दीर्घश्छान्दसः। असंख्याकमित्यर्थः। वाशब्दो निश्चये। अगुरुमनस इति वयमित्यस्य विशेषणं वा। गुरुषु जगत्पूज्येषु देवेषु भक्तियुक्तं मनो येषां ते गुरुमनसः। न गुरमनसोऽगुरुमनसः। एवंविधाः सन्तो वयं यद्देवहेडनं चकृम। अगुरुमनस्कत्वादेव देवहेडनप्रसक्तिः। किंच हे वायो सप्तमरुत्प्रधाना हे मरुत उपवायवो नोऽस्मत्संबन्धि यदेनोऽभिदुच्छुनायतेऽभितो दुष्टशुनवदाचरति किल दुष्टशुनवदपवित्रं तदेनस्तस्मिन्नित्यादि पुनर्योजनीयम्। कथंभूतमेनः। अरा व्यत्ययेनारं मरणनिव(र्व?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/61/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/61/</guid>
      <description>अथैकषष्टितमोऽनुवाकः।
कामोऽकार्षी॑न्नमो॒ नमः। कामोऽकार्षीत्कामः करोति नाहं करोमि कामः कर्ता नाहं कर्ता कामः कार॒यिता नाहं कार॒यिता एष ते काम कामा॑य स्वा॒हा॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्ये- कषष्टितमोऽनुवाकः॥६१॥ काम इति। हे त्रयस्त्रिंशत्कोटिदेवता युष्मभ्यं नमो नमः। पूर्वोक्तानि पापानि कामो मकरध्वजोऽकार्षीच्चकार। कामोऽकार्षीदिति पुनरुक्तिः(क्तेः) स्वकर्तृ[त्व]निवृत्तिः। काम एव करोति नाहं करोमि। काम एव कर्ता नाहं कर्ता। अत्र हेतुरुच्यते। काम एव सर्वाणि जगानि (जगन्ति) वशीकृत्य कारयिता भवति नाहं कारयिताऽस्वतन्त्रत्वान्मनुष्याणाम्। हे काम तत्पापनिवृत्त्यर्थं ते तुभ्यमेष आज्यभागः स्वाहा सुहुतोऽस्तु। कथंभूताय तुभ्यं कामाय कमनीयविग्रहाय॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्य एकषष्टितमोऽनुवाकः॥६१॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/62/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/62/</guid>
      <description>अथ द्विषष्टितमोऽनुवाकः।
मन्युरकार्षीन्नमो॒ नमः। मन्युरकार्षीन्मन्युः करोति नाहं करोमि मन्युः कर्ता नाहं कर्ता मन्युः॑ कार॒- यिता नाहं॑ कार॒यिता एष ते मन्यो मन्य॑वे स्वा॒हा॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि द्विषष्टितमोऽनुवाकः॥६२॥ मन्युरिति। मन्युः कोपाभिमानी देव। मन्यवे क्रोधरूपाय। अन्यत्पूर्ववत्। अत्र मीमांसा - कारयितुरेव पापं न कर्तुरनिच्छतः। *यदि स्वयमपीच्छत्यन्योऽपि कारयति तर्ह्युभयोरपि पापलेपः। यथा कश्चिद्यवनोऽनिच्छन्तमपि कंचित्पापमकारयत्। ननु बलात्कारितपापस्यापि धर्मशास्त्रेषु प्रायश्चित्तं श्रूयत इति चेन्न। स्वयंकृतप्रायश्चित्तमपेक्ष्य(?) बलात्कारितपापस्य(स्या)+ त्यल्पत्वात्। किंचाऽऽभ्यां मन्त्राभ्यां पुरुषो हस्त-
अस्या अग्निमायाश्च फक्किकाया व्यत्यासेन पाठो युक्तः। +प्रायश्चितस्येत्यनुषङ्गः। १ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/63/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/63/</guid>
      <description>अथ त्रिषष्टितमोऽनुवाकः।
अतः परं सर्वपापनिबर्हणार्थाः सर्वोत्कृष्टचतुर्थाश्रमकरणाङ्गभूते विरा(र?)जाख्यहोमे कर्मणि विनियुक्ता मन्त्राः पठ्यन्ते तादृग्लिङ्गप्रतिभानात्। सर्वपापनिबर्हणद्वारा संन्यासं करिष्यमाणो यथा शास्त्रेक्ताधिकारी स्वगृह्योक्तविधिना पञ्चभूतसंस्काराद्याज्यासंस्कारान्तं कर्म कृत्वैतैर्वक्ष्यमाणमन्त्रैः प्रधानाहुतीः कुर्यात्। स्विष्टकृदाद्यन्यत्समानम्। सर्वत्र हविर्ग्राहिणी देवता तु परमात्मैव। [तत्र प्रथमो मन्त्रः-] तिलाञ्जुहोमि सरसा ꣳ सपिष्टान्गन्धार मम चित्ते रम॑न्तु स्वा॒हा, इति। मन्त्राणाम(न्त्रस्या)यमर्थः। गन्ध उत्तमदेहसौरभ्यमस्यास्तीति गन्धारस्तत्संबुद्धौ हे गन्धार परमात्मंस्त्वदर्थं तिलाञ्जुहोमि। कथंभूतान्सरसान्न तु शुष्कान्सपिष्टान्सक्त्वादिपिष्टान्तरलेशसहितान्। किंच तद्धोमफलत्वेन त्वदीयाः परमपावना गुणा मम चित्ते रमन्तु रमन्ताम्। स्वाहेदं प्रकृतं हविस्त्वामुद्दिश्य सुहुतमस्तु। एवमेव स्वाहाशब्दार्थ उत्तरत्रापि। गावो हिरण्यं धनमन्नपान ꣳ सर्वेषा ꣳ श्रि॑यै स्वा॒हा। गाव इति। हे परमात्मंस्त्वत्प्रसादाद्गावो हिरण्यं धनमन्नपानमेतानि मम सिध्यन्तु। किंच सर्वेषां भोग्यपदार्थानां प्राप्तिरस्तु। किंच श्रियै गजान्तलक्ष्मीसिद्ध्यर्थं हविरिंद तुभ्यं स्वाहा। श्रियं च लक्ष्मिं च पुष्टिं च कीर्तिं॑ चाऽऽनृ॒ण्यताम्। ब्रह्मण्यं ब॑हुपु॒त्रताम्। श्रद्धामेधे प्रजाः संददा॑तु स्वा॒हा॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षट्त्रिंशोऽनुवाकः॥६३॥ श्रियमिति। श्रियं राज्यलक्ष्मीं *लक्ष्मीं मोक्षलक्ष्मीं पुष्टिं शरीरदेः कीर्ति त्रैलो-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/64/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/64/</guid>
      <description>अथ चतुःषष्टितमोऽनुवाकः।
तिलाः कृष्णास्ति॑लाः श्वेतास्तिलाः सौम्या व॑शानुगाः। तिलाः पुनन्तु॑ मे पा॒पं॒ यत्किंचिद्दुरितं म॑यि स्वा॒हा। तिला इति। हे परमात्मंस्त्वदाज्ञया मम यस्किंचिद्दुरितं तत्पापं दूरीकृत्य मे मां तिलाः पुनन्तु। तदर्थमिदं हविस्तुभ्यं स्वाहा। तिलाः कथंभूताः। केचित्कृष्णाः केचिच्छ्वेता उभयविधाः सर्वेऽपि सौम्या रोगाद्युपद्रवाप्रदाः। वशानुगा अस्मद्वशवर्तिनः। स्वधर्मोपार्जितं द्रव्यं दत्त्वा विक्रीयाऽऽनीता न त्वनुशासनचौर्यादिनाऽऽनीता इत्यर्थः। अचेतनानां तिलानां पापनाशनसामर्थ्यं त्वदाज्ञयेति भावः+।
चोर॒स्यान्नं न॑वश्रा॒द्धं॒ ब्रह्महा गु॑रुत॒ल्पगः। गोस्तेय ꣳ सु॑रापा॒नं॒ भ्रूणहत्या तिला शान्ति ꣳ शमय॑न्तु स्वा॒हा। चोरस्येति। हे परमात्मंस्त्वदाज्ञया तिला* एतन्मन्त्रोक्तानां पापानां शान्तिं विनाशं शमयन्तु कुर्वन्तु। तदर्थमिदं हविस्तुभ्यं स्वाहा। नवश्राद्धमेकोद्दिष्टाद्यन्नभोजनम्। भ्रूणो गर्भः शिशुर्वीरो वा। स्पष्टमन्यत्+। श्रीश्च लक्ष्मीश्च पुष्टीश्च कीर्तिं॑ चाऽऽनृ॒ण्यताम्। ब्रह्मण्यं ब॑हु- पु॒त्रताम्। श्रद्धामेधे प्रज्ञा तु जातवेदः संददा॑तु स्वा॒हा॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि चतुःषष्टितमोऽनुवाकः॥६४॥ श्रीश्चेति। हे जातवेदः सर्ववेदस्य धनस्य वोत्पादक (?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/65/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/65/</guid>
      <description>अथ पञ्चषष्टितमोऽनुवाकः।
विश्वास-प्रस्तुतिः प्राणापानव्यानोदानसमाना मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
मूलम् प्राणापानव्यानोदानसमाना मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
सायण-टीका टीकाः अन्यत्र ।
विश्वास-प्रस्तुतिः वाङ्ममनश्चक्षुः श्रोत्रजिह्वाघ्राणरेतो बुद्ध्याकूतिः संकल्पा मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपाप्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
मूलम् वाङ्ममनश्चक्षुः श्रोत्रजिह्वाघ्राणरेतो बुद्ध्याकूतिः संकल्पा मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपाप्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
विश्वास-प्रस्तुतिः त्वक्चर्ममा ꣳसरुधिरमेदोमज्जास्नायवोऽस्थीनि मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
मूलम् त्वक्चर्ममा ꣳसरुधिरमेदोमज्जास्नायवोऽस्थीनि मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/66/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/66/</guid>
      <description>अथ षट्षष्टितमोऽनुवाकः।
विश्वास-प्रस्तुतिः पृथिव्यापस्तेजो वायुराकाश मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति- र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
मूलम् पृथिव्यापस्तेजो वायुराकाश मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति- र॒हं वि॒रजा॑ विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
सायण-टीका टीकाः अन्यत्र ।
विश्वास-प्रस्तुतिः शब्दस्पर्शरूपरसगन्धा मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑- र॒हं वि॒रजां विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
मूलम् शब्दस्पर्शरूपरसगन्धा मे॑ शुध्य॒न्तां॒ ज्योति॑- र॒हं वि॒रजां विपा॒प्मा भू॑यास॒ ꣳ स्वाहा॑।
*दापयितुः सकाशात्तस्य ज्ञानस्य पूर्वोक्ततत्त्वविज्ञानस्योत्पत्तय इति संबन्धः। + एतदग्रे छ. पुस्तके (७२) तमानुवाकस्माप्तिर्वर्तते। सा च मूलोक्तानुवाकपरिगणनविरुद्धा। * एतदग्रे छ. पुस्तके (७३) तमानुवाकसमाप्तिर्दृश्यते। सा च मूलोक्तानुवाकपरिगणनविरुद्धा। +एतदग्रे छ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/67/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/67/</guid>
      <description>अथ सप्तषष्टितमोऽनुवाकः।
इतः परं वैश्वदेवकर्मणि विनियुक्ताः षड्ढोममन्त्रा व्याख्यायन्ते - अ॒ग्नये॒ स्वाहा॑। विश्वेभ्यो दे॒वेभ्यः॒ स्वाहा॑। ध्रु॒वाय॑ भू॒माय॒ स्वाहा॑। ध्रु॒व॒क्षित॑ये॒ स्वाहा॑। अ॒च्यु॒त॒- क्षित॑ये॒ स्वाहा॑। अ॒ग्नये॑ स्विष्ट॒कृते॒ स्वाहा॑, इति। अग्निविश्वे(श्व)देवध्रुवाः प्रसिद्धाः। ध्रुवा क्षितिरवस्थितिर्यस्य सोऽयं ध्रुवक्षितिः। अच्युतक्षितिरपि तादृशः। एतौ देवविशेषौ। कदाचित्प्रमादालस्यादिना दुरिष्टमपि कर्म स्विष्टं करोतीति स्विष्टकृत्। एतद्विशेषणोऽप्यग्निः प्रसिद्धः। एताभ्यो देवताभ्यः प्रकृतमन्नादि हविः स्वाहा सुहुतमस्तु। इतः परं बलिहरणकर्मणि विनियुक्ता मन्त्रा व्याख्यायन्ते - धर्मा॑य॒ स्वाहा॑। अध॑र्माय॒ स्वाहा॑। अ॒द्भ्यः स्वाहा॑। ओ॒ष॒धि॒व॒न॒स्प॒तिभ्यः॒ स्वाहा॑। र॒क्षो॒दे॒व॒ज॒ने॒भ्यः॒ स्वाहा॑। गृह्मा॑भ्यः॒ स्वाहा॑। अ॒व॒साने॑भ्यः॒ स्वाहा॑। अ॒व॒सान॑प- तिभ्यः॒ स्वाहा॑। स॒र्व॒भू॒तेभ्यः॒ स्वाहा॑। कामा॑य॒ स्वाहा॑। अ॒न्तरि॑क्षाय॒ स्वाहा॑। यदेज॑ति॒ जग॑ति॒ यच्च॒ चेष्ट॑ति॒ नाम्नो॑ भा॒गोऽयं नाम्ने॒ स्वाहा॑। पृ॒थि॒व्यै स्वाहा॑। अ॒न्तरि॑क्षाय॒ स्वाहा॑। दि॒वे स्वाहा॑। सूर्या॑य॒ स्वाहा॑। च॒न्द्रम॑से॒ स्वाहा॑। नक्ष॑त्रेभ्यः॒ स्वाहा॑। इन्द्रा॑य॒ स्वाहा॑। बृह॒स्पत॑ये॒ स्वाहा॑। प्र॒जाप॑तये॒ स्वाहा॑। ब्रह्म॑णे॒ स्वाहा॑। स्व॒धा पि॒तृभ्यः॒ स्वाहा॑। नमो॑ रु॒द्रायं पशु॒पत॑ये॒ स्वाहा॑। दे॒वेभ्यः॒ स्वाहा॑। पि॒तृभ्यः॑ स्व॒धाऽस्तु॑। भू॒तेभ्यो॒ नमः॑। म॒नु॒ष्ये॑भ्यो॒ हन्ता॑। प्र॒जाप॑तये॒ स्वाहा॑। प॒र॒मे॒ष्ठिने॒ स्वाहा॑, इति। धर्माधर्मावोषधिवनस्पतिदेवताः प्रसिद्धाः। रक्षांसि [प्रसिद्धानि।] देवजना देवानां भृत्यवर्गाः। रक्षांसि च देवजनाश्च रक्षोदेवजनाः। गृहे विद्यमाना गृह्याः कुलदेवताः। गृहप्रान्तदेशवर्तमाना देवता अवसानशब्देनोच्यन्ते*। सर्वभूतशब्देन पञ्च</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/68/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/68/</guid>
      <description>अथाष्टषष्टितमोऽनुवाकः।
जपमात्रेण पापक्षयार्थोऽयं मन्त्रः- ओं॑ तत्स॒त्यम्। ओं॑ तद्ब्र॒ह्म। ओं॑ तद्वा॒युः। ओं॑ तदा॒त्मा। ओं॑ तत्सर्वम्। ओं॑ तत्पुरो॒र्नमः। अन्तश्चरति॑ भूते॒षु॒ गुहायां वि॑श्वमू॒र्तिषु। त्वं यज्ञ- स्त्वं वषट्कारस्त्वमिन्द्रस्त्व ꣳ रुद्रस्त्वं विष्णुस्त्वं ब्रह्म त्वं॑ प्रजा॒पतिः। त्वं त॑दाप॒ आपो॒ ज्योती रसो॒ऽमृतं॒ ब्रह्म॒ भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्यऽ- ष्टषष्टितमोऽनुवाकः॥६८॥ तद्वेदान्तवेद्यं वस्तु ब्रह्मातिबृहत्। तदेव वायुः। तदेवाऽऽत्मा जीवोऽपि। तदेव सत्यमवितथम्। किं बहुना, तदेव सर्वं चराचरं जगद्। तदेव पुरोर्विस्तीर्णस्य ब्रह्माण्डस्य कारणं य(णम)तस्तस्मै नमोऽस्तु। किंचैवंविधं यद्ब्रह्म तद्विश्वमूर्तिषु नाना-
*एतदाद्यों तद्ब्रह्मेत्यस्मात्प्राग्विद्यमानं मूलं ज.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/69/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/69/</guid>
      <description>अथैकोनसप्ततितमोऽनुवाकः।
अथ प्राणाहुतिमन्त्रान्दर्शयति- श्र॒द्धायां॑ प्रा॒णे निवि॑ष्टो॒ऽमृतं॑ जुहोमि। श्र॒द्धायां मपा॒ने निवि॑ष्टो॒ऽमृतं॑ जुहोमि। श्रद्धायां॑ व्या॒ने निवि॑ष्टो॒ऽमृतं॑ जुहोमि। श्र॒द्धाया॑मुदाने निवि॑ष्टोऽ- मृतं॑ जुहोमि। श्रद्धाया ꣳ॑ समा॒ने निवि॑ष्टो॒ऽमृतं॑ जुहोमि। ब्रह्मा॑णि म आ॒त्माऽमृ॑त॒त्वाय॑, इति।
वैदिककर्मणि विश्वासातिशयः श्रद्धा, तस्यां सत्यां पञ्चसु शरीरगतवायुभेदेषु मध्ये प्रथमं प्राणनामके वायौ निविष्ट आदरयुक्तोऽहममृतं स्वादुभूतमिदं हविर्जुहोमि प्रक्षिपामि। एवमपानादिषु योज्यम्। एताभिः पञ्चभिराहुतिभिरमृतत्वाय मोक्षाय मे मदीय आत्मा जीवो ब्रह्मणि परमात्मन्येको भवत्विति शेषः। अथ भोजनादावपां प्राशने मन्त्रमाह - अ॒मृ॒तो॒प॒स्तर॑णमसि, इति। हे पीयमान जल त्वममृतं विनाशरहितं प्राणदेवताया [उपस्तरणमसि। यथा शायानस्य पुरुषस्य मञ्चकस्योपरि तूलपटादिकमुपस्तीर्यते तद्वत्प्राणदेवताया] इदमुपस्तरणम्। तथा च वाजसनेयिनः प्राणविद्यायां प्राणदेवताया जलवस्त्रत्वमामनन्ति- &amp;ldquo;तस्मादशिष्यन्नाचामेदशित्वाऽऽचामेदेतदेव तदन्नमनग्नं कुरुते&amp;rdquo; इति। प्राणाहुतिष्वेव विकल्पितानि मन्त्रान्तराणि दर्शयति- श्र॒द्धायां॑ प्रा॒णे निवि॑ष्टो॒ऽमृतं॑ जुहोमि। शि॒वो मा॑</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/70/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/70/</guid>
      <description>अथ सप्ततितमोऽनुवाकः॥
भुक्तसम्यान्नस्याभिमन्त्रणे मन्त्रमाह- श्र॒द्धायां॑ प्रा॒णे निवि॑श्या॒मृत ꣳ॑ हु॒तम्। प्रा॒णमन्ने॑नाऽऽप्या- यस्व। श्र॒द्धाया॑मपा॒ने निवि॑श्या॒मृत ꣳ॑ हु॒तम्। अ॒पा॒न- मन्ने॑नाऽऽप्यायस्व। श्र॒द्धायां॑ व्या॒ने निवि॑श्या॒मृत॑ ꣳ
१ घ. ८६॥
[[886]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः- [अनु॰ ७१] हु॒तम्। व्या॒नमन्ने॑नाऽऽप्यायस्व। श्र॒द्धाया॑मुदा॒ने निवि॑- श्या॒मृत॑ ꣳ हु॒तम्। उ॒दा॒नमन्ने॑नाऽऽप्यायस्व। श्र॒द्धाया ꣳ॑ समा॒ने निवि॑श्या॒मृत॑ ꣳ हु॒तम्। स॒मा॒नमन्ने॑नाऽऽप्यायस्व, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्ततितमोऽनुवाकः॥७०॥ वैदिककर्मणि विश्वासातिशयः श्रद्धा, तस्यां सत्यां प्राणवायौ निविश्याऽऽदरातिशयं कृत्वाऽमृतमनश्वरं स्वादुभूतमिदं हविर्मया हुतम्। हे प्राणाभिमानिनि देवि त्वं प्राणं मुखनासिकासंचारिणं वायुं हुतेनान्नेनाऽऽप्यायस्व वर्धय। स्पष्टमन्यत्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तेतितमोऽनुवाकः॥७०॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/71/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/71/</guid>
      <description>अथैकसप्ततितमोऽनुवाकः।
क्षुदादिजनितचित्तविक्षेपशान्तेरूर्ध्वं भोक्तुर्जीवस्य परमेश्वरस्वरूपानुसंधानहेतुं मन्त्रं दर्शयति- अङ्गुष्ठमात्रः पुरुषोऽङ्गुष्ठं च॑ समा॒श्रितः। ईशः सर्वस्य जगतः *प्रभु प्रीणाति॑ विश्व॒भुक्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषद्ये- कसप्ततितमोऽनुवाकः॥७१॥ हृदयमध्यगत आकाशः स्वाङ्गुष्ठपरिमितः। तत्र वर्तमाना बुद्धिरपि तावती तयाऽवच्छिन्नो जीवरूपः पुरुषोऽप्यङ्गुष्ठमात्रः स्वाङ्गुष्ठपरिमितः। स च ज्ञानक्रियाशक्त्याऽङ्गुष्ठमाश्रितः। चकारान्मस्तकं चाऽऽश्रितः। आपादमस्तकव्यापीत्यर्थः। स चोपाधिसंबन्धमन्तरेण स्वकीयेन वास्तवरूपेण सर्वस्य जगत ईशो नियन्ता। अत एव विश्वभुक्। सर्व जगद्भुङ्क्ते। तादृशः प्रभुरीश्वरः प्रीणाति, अनेन भोजनेन प्रीतो भवतु॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरमधेययु- क्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्य एकसप्ततितमोऽनुवाकः॥७१॥
छान्दसो विसर्गलोपः। १ घ. ८७॥ २ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/72/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/72/</guid>
      <description>अथ द्विसप्ततितमोऽनुवाकः।
इत्थं भोजनोत्तरं परमेश्वरानुसंधानप्रतिपादकं मन्त्रमुदाहृत्य भोक्तुः सर्वेषामङ्गानां स्वस्थताप्रतिपादकं मन्त्रमनुभवपूर्वकं पठति - वाङ्म॑ *आ॒सन्। न॒सोः प्रा॒णः। अ॒क्ष्योश्चक्षुः॑। कर्ण॑योः॒ श्रोत्र॑म्। बा॒हु॒वोर्वल॑म्। ऊ॒रु॒वोरोजः॑। अरि॑ष्टा॒ विश्वा॒न्य- ङ्गा॑नि त॒नुः। त॒नुवा॑ मे स॒ह नम॑स्ते अस्तु॒ मा मा॑ हि ꣳसीः, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि द्विसप्ततिमोऽनुवाकः॥७२॥ + हे भगवन्षड्समन्नमाकण्ठं भुक्तवतस्तृप्तस्य मे मम वाग्वागिन्द्रियशक्तिस्तद्गोलक * आस्ये, प्राणो नसोर्नासिकयोः, चक्षुश्चक्षुरिन्द्रियशक्तिरक्ष्योरक्ष्णोस्तद्गोलकयोः, श्रोत्रं श्रोत्रेन्द्रियं कर्णयोस्तद्गोलकयोः, लब्धस्वास्थ्यान्यासन्। प्राग्भोजनात्क्षुदादिवशेन विकलान्यभवन्नित्यर्थः। अत एव बाहुवोर्बाह्वोर्बलमभूत्। ऊरुवोरोजो गमनागमनसामर्थ्यमभूत्। किं बहुना, विश्वानि सर्वाणि ममाङ्गान्यरिष्टान्यनुपहिंसितानि स्वस्थान्यभूवन्। किंवा परिमितगणनया, मे मम तनुवा तन्वा लिङ्गशरीरेण सह तनूः स्थूलशरीरं स्वस्थी भवति स्म। अत एव भो भगवंस्त्वत्प्रसादात्सृ(न्मि)ष्टान्नं लब्ध्वा +यतोऽहं तृप्तो मत्कृतं नमस्ते तुभ्यमस्तु ।इत्थं प्रत्यहं सहकुटुम्बस्य मे तृप्तिं कृत्वा सर्वाङ्गस्वास्थ्यं च संपाद्य यावन्मरणं सहकुटुम्बं मां मा हि ꣳसीर्मा पीडय। किंतु मृडय। मन्त्रोऽयं भोजनोत्तरं प्रत्यहं परमेश्वरकृतोपकृतिस्मृतिसिद्धये ब्राह्मणैरर्थानुसंधानपूर्वकं पठनीय इति रहस्यम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये द्विसस्पतितमोऽनुवाकः॥७२॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/73/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/73/</guid>
      <description>अथ त्रिसप्ततितमोऽनुवाकः।
एवं सर्वाङ्गस्वास्थ्यमुक्त्वा सर्वपापक्षयार्थत्वेनोत्तरोत्तरधनप्राप्य(पक)त्वेन चेन्द्रसप्तर्षिसंवादकं मन्त्रं जप्यत्वेनाऽऽह- वयः॑ सुप॒र्णा उप॑सेदु॒रिन्द्रं॑ प्रि॒यमे॑धा॒ ऋष॑यो॒ नाध॑मानाः।
*पद्दत्रित्यास्यशब्दस्याऽऽसन्नादेशे सप्तभ्याः सुपां सुलुगिति लुकि रूपमिदम्। +अत्र घ. पुस्तकेऽङ्को नास्ति। *आसन्नित्यस्य व्याख्यानमेतत्। +यतोऽहं तृप्तोऽत एवेति संबन्धः।
[[888]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः- [अनु॰ ७४] अप॑ध्वा॒न्तमू॑र्णु॒हि पू॒र्धि चक्षु॑र्मुमु॒ग्ध्य॑स्मान्नि॒धये॑ऽवब॒द्धान्, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि त्रिसप्ततितमोऽनुवाकः॥७३॥ ऋषयः सप्तसंख्याकाः कदाचिदिन्द्रं स्वर्गस्थमुपसेदुः। भुलोकात्सकाशादिन्द्रसामीप्यं जग्मुः। कथंभूता ऋषयः। नाधमानाः किमपि याचितुकामाः। प्रियमेधाः सर्वप्राणिप्रियकृतबुद्धिविशेषाः। वय इति विशब्दबहुवचनं पक्षिवाचकम्। वय इव पक्षिण इव शीघ्रगमनाः। कथंभूता वयः। सुपर्णाः शोभनपक्षाः। कथंभूतमिन्द्रम्। अपध्वान्तमपगतहृदयान्धकारम्। इन्द्रमुपेत्य यदूचिरे तदुच्यते। हे भगवन्निन्द्रास्मानूर्णूहि दिव्यदुकूलादिप्रदानेनाऽऽच्छादय। अस्माकं चक्षुः पूर्धि, उत्तमसौन्दर्यादिम-त्पदार्थप्रदर्शनप्रदानाभ्यां पूरय। अस्मान्सर्वेभ्यः पापेभ्यो मुमुग्धि मोचय। किंचास्मान्निधयेऽवबद्धानासक्तान्कुरु। अनेकधनरत्नवन्निधियुक्तानस्मान्कुर्वित्यर्थः। एवमृषियाचितेनेन्द्रेण दत्तैर्भाग्यैः सुखिताः सन्त ऋषयो भूमिमेत्य स्वाश्रमेषु स्थितवन्त इत्याद्युपाख्यानं पूरयितव्यम्॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये त्रिसप्ततितमोऽनुवाकः॥७३॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/74/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/74/</guid>
      <description>अथ चतुःसप्ततितमोऽनुवाकः।
एवंजपानन्तरं त्हृदयमालम्भ्य जप्यं मन्त्रमाह&amp;mdash;
प्राणानां ग्रन्थिरसि रुद्रो मा॑ विशा॒न्तकः । ते नान्नेना॑ऽऽप्याय॒स्व , इति ॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि चतुःसप्ततितमोऽनुवाकः॥७४॥
हे त्द्ददयवर्तिन्नहंकार त्वं वायुरूपाणामिन्द्र(न्द्रिय)रूपाणां च प्राणानां ग्रन्थिरसि। परस्परमविश्लेषाय ग्रन्थनहेतुरसि। तादृशस्त्वं रुद्रस्त(स्त्व)दभिमानिदेवतारूपोऽन्तको दुःखस्य विनाशको भूत्वा मा मां विश मच्छरीरे प्रविष्टो भव। तेन मद्भक्तेनान्नेनाऽऽप्यायस्व मामभिवर्धय॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेय याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये चतुःसप्ततितमोऽनुवाकः॥७४॥
१ घ. ९०। २ घ. ९१।
[[889]]
[अनु॰ ७५-७६] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/75/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/75/</guid>
      <description>अथ पञ्चसप्ततितमोऽनुवाकः।
एवं त्हृदयाभिमन्त्राणमुक्त्वा यावज्जीवं मृत्युपरिहारार्थं देवताप्रा(प्री)णनरूपमन्त्रमाह-
नमो रुद्राय विष्णवे मृत्यु॑र्मे पा॒हि, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि पञ्चसप्ततितमोऽनुवाकः॥७५॥ रुद्राय पार्वतीपतये नमोऽस्तु। विष्णवे लक्ष्मीपतये नमोऽस्तु। किंच हे रुद्र हे विष्णो त्वं त्वं च मृत्युर्व्यत्ययेन मृत्योः सकाशान्मे मां पाहि॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययु- क्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये पञ्चसप्ततितमोऽनुवाकः॥७५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/76/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/76/</guid>
      <description>अथ षट्सप्ततितमोऽनुवाकः।
त्वम॑ग्ने॒ द्युभि॒स्त्वमा॑शुशु॒क्षाणि॒स्त्वम॒द्भ्यस्त्वमश्म॑न॒स्परि॑। त्वं वने॑भ्य॒स्त्वमोष॑धिभ्य॒स्त्वं नृ॒णां नृ॑पते जायसे॒ शुचिः॑॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि षट्सप्ततितमोऽनुवाकः॥७६॥ त्वमिति। हेऽग्ने त्वमपि द्युभिरुत्तमकान्तिभिः सहितः सन्नस्मन्मृत्युं निवारय। किंच त्वमाशु शीघ्रं शोषयति भक्तानां पापमित्याशुशुक्षणिः, [तादृशो भव]। किंच त्वमद्भ्य उपरि कणत्वेन (कारणत्वेन?) तिष्ठसि। अप्कारणत्वादग्नेरद्भ्य आधिक्यम्। &amp;ldquo;अग्नेरापः&amp;rdquo; इति श्रुतेः। किंच त्वं महामेरुरूपस्य पाषाणस्य पर्युपरि तिष्ठसि। कनकाचलशिखरेष्वग्न्यादिदेवानां विद्यमानत्वप्रसिद्धेः। किंच त्वं वनेभ्यो व्यत्ययेन नन्दनादिवनेषु विहरसि। किंच त्वमोषधीभ्यो व्यत्ययेन सोमलाताद्योषधीषु व्याप्य तिष्ठसि। हे नृपते यजमानरूपमनुष्याधिपतेऽग्ने त्वं नृपां यजमानानां मध्ये पूज्यो जायसे भवसि। किंच त्वं वैदिकलौकिकश्मशानिकसर्वपदार्थभुगपि सन्सर्वदा शुचिरेव। एवंविधप्रभावस्त्वं मृत्योः सकाशान्मां पाहीति पूर्वेणान्वयः॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोयापरनामधेययु- क्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सट्सप्ततितमोऽनुवाकः॥७६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/77/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/77/</guid>
      <description>अथ सप्तसप्ततितमोऽनुवाकः।
अथेदानीं परमात्मनः सकाशात्स्वाभीष्टं याचते - शि॒वेन॑ मे॒ संति॑ष्ठस्व स्यो॒नेन॑ मे॒ संति॑ष्ठस्व सुभू॒तेन॑ मे॒ संति॑ष्ठस्व ब्रह्मवर्च॒सेन॑ मे॒ संतिष्ठस्व य॒ज्ञस्यर्द्धि॒मनु॒ संति॑ष्ठास्वोप॑ ते यज्ञ॒ नम॒ उप॑ ते॒ नम॒ उप॑ ते॒ नमः॑, इति॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणोपनिषदि सप्तसप्ततितमोऽनुवाकः॥७७॥ हे यज्ञ सर्वयज्ञस्वरूप हे भगवन्परमात्मंस्ते तुभ्यमुप सामीप्येन नमोऽस्तु। त्वत्संनिधौ त्वत्समक्षं भूयो भूयो नमस्करोमीत्यर्थः। अत्यादरार्थमाम्रेडितम्। किंच त्वं शिवेन कल्याणप्रदानेन सह मे गृहे संतिष्ठस्व। स्योनेनैहिकसुखप्रदानेन सह। सुभूतेन महैश्वर्यप्रदानेन सह। ब्रह्मवर्चसेन सह। समानमन्यत्। एवंगुणवति त्वयि मद्गृह उपस्थिते सत्यहमप्येवंविधगुणवान्भूयासमिति प्रार्थयितुराशयः। किंच त्वत्प्रीत्यर्थं कृतस्य यज्ञस्य सत्कर्मानुष्ठानस्यर्द्धि समृद्धिमनु पश्चात्तत्त्फलं दातुमस्मत्समीपे संतिष्ठस्व सम्यगचलचित्तः सन्नुपविश॥ इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यकदशमप्रपाठके नारायणीयापरनामधेययुक्तायां याज्ञिक्यामुपनिषदि भाष्ये सप्तसप्ततितमोऽनुवाकः॥७७॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/78/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/78/</guid>
      <description>अथाष्टसप्ततितमोऽनुवाकः।
समाप्तं भोजनप्रकरणं कर्मप्रकरणं च। अथेदानीं सर्वकर्ममयसंसारबीजदाहार्थं संन्यासप्रकरणमारभ्यते। तत्र ज्ञानप्रतिबन्धकमहापातकपरिहारेण ज्ञानयोग्यतालक्षणां शुद्धिमुक्त्वा योग्यस्य पुरुषस्यापेक्षितेषु ज्ञानसाधनेषु संन्यासस्य निरतिशयोत्कर्षार्थ(र्थत्वं )वक्तुं सत्यादीन्येकादशोत्कृष्टसाधनानि प्रतियोगित्वेन वक्तव्यानि, तत्र प्रथमं साधनमुपन्यस्यति- स॒त्यं परं॒ पर॑ ꣳ स॒त्य ꣳ स॒त्येन॒ न सु॑व॒र्गाल्लोकच्च्य॑वन्ते क॒दाच॒न स॒ता ꣳ हि स॒त्यं तस्मा॑त्स॒त्ये र॑मन्ते॒ -, इति। यद्वस्तु प्रमाणेन दृष्टं तस्य तथैवाभिवदनं सत्यं तच्च परं पुरुषार्थसाधनेषूत्कृष्टम्। तत्र विधाना(स्यैवाऽऽदरा)र्थ परं सत्यमिति पुनर्वचनम्। यद्वा परं [ब्रह्म]सत्यम-
घ. ९४।
[[891]]
[अनु॰ ७८] सभाष्यो दशमप्रपाठकः।
बाध्यं तद्वद्यथार्थवचनमपि बाधरहितमिति व्यावहारिकबाधराहित्येनोत्कर् विवक्षित्वा दृष्टान्तेन परं सत्यमित्युक्तम्। सत्येन यावज्जीवनं यथार्थकथनेन स्वर्गलोकात्कदाचन कदाचिदपि न प्रच्यवन्ते, अनृतवादिनस्तु केनचित्पुण्येन स्वर्गं प्राप्या[ष्य]नृतवदनदोषेण कर्मफलापूर्व(र्ण)तायामपि तदैव स्वर्गात्प्रच्यवन्ते। किंच हि यस्मात्कारणात्सतां सन्मार्गवर्तिनामृष्यादीनां संबन्धि [सत्यं] यथार्थवादित्वं तस्मात्कारणात्सतामिदमिति व्युत्पत्तिमाश्रित्य सत्यवादित्वमेव परमं मोक्षसाधनमिति केचिन्महान्तो वदन्तस्तस्मिन्नेव सत्ये रमन्ते क्रीडन्ति। एकं मतमुक्त्वा द्वितीयं मतमाह- तप॒ इति॒ तपो॒ नानश॑ना॒त्परं॒ यद्धि परं॒ तप॒स्त- द्दुर्ध॑र्षं॒ तद्दुरा॑धर्षं॒ तस्मा॒त्तप॑सि रमन्ते॒ -, इति। तपः परं मोक्षसाधनमिति केषांचिन्मतम्। तीर्थयात्राजपहोमादीनि यद्यपि बहूनि तपांसि सन्ति तथाऽपि तेषु सर्वेष्वनशनमु(नादु)पवासैकभक्ताद्युपदेश(द्यशन)वर्जनात्परमुत्कृष्टं तपो नास्ति। यदनशनरूपं कृच्छ्रचान्द्रायणादिकं परं तपोऽस्ति तद्दुर्धर्षं धर्षयितुं सोढुमशक्यमत एवाऽऽसमन्तात्सर्वेषां प्राणिनां तत्तपो दुर्धर्षं दुःशकमित्यनुभूयते। तस्मात्कारणात्केचन श्रद्धालवः कृच्छ्रचान्द्रायणादिके तपसि रमन्ते क्रीडन्ति। तृतीयं मतमाह- दम॒ इति॒ निय॑तं ब्रह्मचा॒रिण॒स्तस्मादृमे॑ रमन्ते॒ -, इति। वाक्चक्षुरादीन्द्रियाणां बाह्यानां निषिद्धेभ्यो विषयेभ्यो निवृत्तिर्दमः, स एवोत्तमो मोक्षहेतुरिति मन्यमाना नैष्ठिकब्रह्मचारिणो नियतं सर्वदा वदन्ति तस्मादृमे रमन्ते। चतुर्थं मतमाह- शम॒ इत्यर॑ण्ये मु॒नय॒स्तस्मा॒च्छमे॑ रमन्ते -, इति। अन्तःकरणस्य क्रोधादिदोषराहित्यं शमः स एवोत्तमो मोक्षहेतुरित्यरण्ये वर्तमाना मुनयो वानप्रस्था मन्यन्ते तस्मात्ते शमे रमन्ते। पञ्चमं मतमाह- दा॒नमिति॒ सर्वा॑णि भू॒तानि॑ प्र॒श ꣳस॑न्ति दा॒ना- न्नाति॑दु॒श्चरं॒ तस्मा॑द्दा॒ने र॑मन्ते -, इति। गोभूहिरण्यादीनां स्वकीयानां शास्त्रोक्तवर्त्मना स्व[स्वत्व]परित्यागपूर्वकं परस्वत्वापादनं दानं तदेवोत्तमं मोक्षसाधनमिति सर्वे प्राणिनः प्रशंसन्ति। दानादतिशयितं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/79/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/79/</guid>
      <description>अथैकोनाशीतितमोऽनुवाकः ।
पूर्वोक्तमोक्षसाधनसमूहमुपपादयितुमाख्यायिकामाह &amp;mdash;- प्रा॒जा॒प॒त्यो हाऽऽरु॑णिः सु॒पर्णेयः प्र॒जाप॑तिं पि॒तर॒मुप॑ससार॒
[[894]]
परिशिष्टत्वेन संगृहीतः- [अनु॰ ७९]
किं भ॑गव॒न्तः प॑र॒मं व॑द॒न्तीति॒ तस्मै॒ प्रो॑वाच -, इति।
प्रजापतेः पुत्रः प्राजापत्यः स चाऽऽरुणिनामकः। स एव सुपर्णाख्यायाः स्त्रिया अपत्यत्वात्सुपर्णेय इत्युच्यते। तादृशः पुरुषः स्वकीयं पितरं प्रजापतिमुपससारोत्तमसाधनजिज्ञासयोपसन्नवान्। उपा(प)सद्य चैवं पप्रछ। हे प्रजापते भगवन्तः पूज्या महर्षयो मोक्षसाधनेषु किं साधनं परममुत्कृष्टं वदन्ति। एवं पृष्टः प्रजापतिस्तस्मा आरुणये प्रोवाच। पूर्वमुक्तेषु साधनेषु प्रथमं दर्शयति- स॒त्येन॑ वा॒युरावा॑ति स॒त्येना॑ऽऽदि॒त्यो रो॑चते दि॒वि स॒त्यं वा॒चः प्र॑ति॒ष्ठा स॒त्ये स॒र्वे प्रति॑- ष्ठितं॒ तस्मा॑त्स॒त्यं प॑र॒मं वद॑न्ति॒ - , इति। योऽयं वायुरन्तरिक्षे वाति सोऽयं पूर्वजन्मनि मनुष्यः सन्सत्यवादित्वं परिपाल्यतेन सत्येन वायुदेवतात्वं प्राप्येदानीं लोकानुग्रहार्थमन्तरिक्षे वाति। तथैवाऽऽदित्योऽपि पूर्वजन्मानुष्ठितेन [सत्येन] दिवि रोचते द्युलोके प्रकाशते। एतत्सत्यं वाचो वागिन्द्रियस्य प्रतिष्ठा स्थिरं स्थानमनृतं तु वाचोक्तमपि परैर्निराक्रियत इति प्रतिष्ठा। तस्य स्वर्ग (था सति) लोकेऽस्मिन्सत्ये भाषणे [सर्व] प्रामावहारजातं प्रतिष्ठितं तस्मात्कारणात्सत्यमेव परमं साधनित्येवं केचिदनुष्ठातारो वदन्ति। त(अ)त्राऽऽरुणेर्मुखविकाशराहित्यलक्षणापरितोषं दृष्ट्वा द्वितीयं साधनमाह- तप॑सा दे॒वा दे॒वता॒मग्र॑ आय॒न्तप॒सर्ष॑यः सुव॒रन्व॑- विन्द॒न्तप॑सा स॒पत्ना॒न्प्रणु॑दा॒मारा॑ती॒स्तप॑सि स॒र्वे प्रति॑ष्ठितं॒ तस्मा॒त्तपः॑ पर॒मं वद॑न्ति॒ -, इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>८०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/80/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/06_mahA-nArAyaNopaniShat/AndhrapATha-yogaH/10_parishiShTam_sa-bhAShyam/80/</guid>
      <description>अथाशीतितमोऽनुवाकः।
संन्यासस्यैव ब्रह्मज्ञानं प्रत्यन्तरङ्गसाधनत्वाज्जिज्ञासोः संन्यास एव युक्तो न तु कर्मानुष्ठानमित्युक्तम्। तर्हि निष्पन्ने तत्त्वसाक्षात्कारे कर्माण्यनुष्ठीयन्तामित्येतां शङ्कां निवारयितुं तत्त्व[ज्ञानि]व्यवहाराणां लौकिकानां सर्वेषां यागरूपत्वमुच्यते। न हि यागस्य यागाधिकारशङ्काऽस्ति। अतोऽस्मिन्ननुवाके पूर्वभागेण योगिनोऽवयवा यज्ञाङ्गद्रव्यत्वेनाऽऽम्नायन्ते- तस्यै॒वं वि॒दुषो॑ य॒ज्ञस्या॒ऽऽत्मा यज॑मानः श्र॒द्धा पत्नी॒ शरीरमि॒ध्यमुरो॒ वेदि॒र्लोमा॑नि ब॒र्हिर्वेदः॒ शिखा॒ हृद॑यं॒ यूपः॒ काम॒ आज्यं॑ म॒न्युः प॒शिस्तपो॒ऽ- ग्निर्दमः॑ शमयि॒ता दक्षि॑णा॒ वाग्घोता॑ प्रा॒ण उ॑द्गा॒ता चक्षु॑रध्व॒र्युर्मनो॒ ब्रह्मा॒ श्रोत्र॑मग्नीत्&amp;ndash;, इति।
[[905]]
[अनु॰ ८०] सभाष्यो दशमप्रपाठकः। तस्य पूर्वोक्तस्य संन्यासिन एवं विदुषः पूर्वोक्तेन प्रकारेण ब्रह्मणो महत्त्वं साक्षात्कृतवतो जीवन्मुक्तस्य संबन्धी यो यज्ञोऽस्ति तस्य यज्ञस्य देहेन्द्रियादिसाक्षो य आत्मा सभाष्यो दशमप्रपाठकः। एव यजमानसदृशः, तस्य स्वामित्वात्। या तु तदन्तःकरणे श्रद्धा सा पत्नी। यच्च शरीरं तदिध्मम्। एवमुरआद्यवयवानां वेद्यादिरूपत्वोपचारो योजनीयः। यस्तु दमः शमयिता सर्वेन्द्रियोपशमकारी चित्तवृत्तिविशेषस्तस्य दक्षिणारूपत्वमुन्नेयम्। जघनस्यानुवाकस्य द्वितीयभागेन योगिव्यवहारस्य ज्योतिष्टोमावयवक्रियारूपत्वं दर्शयति- याव॒द्ध्रिय॑ते॒ सा दी॒क्षा यदश्ना॑ति॒ तद्धवि॒र्यत्पिव॑ति॒ तद॑स्य सोमपा॒नं यद्रम॑ते॒ तदु॑प॒सदो॒ यत्सं॒चर॑त्युप॒- विश॑त्यु॒त्तिष्ठ॑ते च॒ स प्र॑व॒र्ग्यो॑ यन्मुखं॒ तदा॑हव॒- नीयो॒ या व्याहृ॑तिराहु॒तिर्यद॑स्य वि॒ज्ञानं॒ तज्जु॒- होति॒ यत्सा॒यं प्रा॒तर॑त्ति॒ तत्स॒मिघं॒ यत्प्रा॒तर्म॒घ्यं- दि॑न ꣳ सा॒यं च तानि सव॑ननि॒&amp;ndash;, इति। यावन्तं कालं भोजनकृत्वा ध्रियते विदुषा धार्यते सा धृतिर्दीक्षाख्यसंस्काररूपा। एवं भोजनादौ हविरादिरूपत्वमुन्नेयम्। अथास्यानुवाकस्य तृतीयभागेन जीवन्मुक्तस्य संबन्धिनां कालविशेषाणां नानाविधयागरूपत्वमाह&amp;ndash; ये अ॑होरा॒त्रे ते द॑र्शपूर्णमा॒सौ ये॑ऽर्धमा॒साश्च॒ मासा॑श्च॒ ते चा॑तुर्मा॒स्यानि॒ य ऋ॒तव॒स्ते प॑शुब॒न्धा ये सं॑वत्स॒राश्च॑ परिवत्स॒राश्च॒ तेऽह॑र्ग॒णाः स॑र्ववेद॒सं वा ए॒तत्स॒त्रं यन्मर॑णं॒ तद॑व॒भृथः॑&amp;ndash;, इति।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
