<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सूत्रानुक्रमणिका on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/</link>
    <description>Recent content in &#43;सूत्रानुक्रमणिका on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;सर्वतस्त्रस्वतस्त्रः भगवदंवसम्भूतः मुनीनामग्रणीर्वि खनाः कृपातरङ्गतेन मनसा स्वभक्ताननुजिघृक्षु- स्वस्यान्तोववासि नां, स्वमतलब्धजनुषा मुपकाराय श्राते स्मार्ते च सूत्राणि प्राणै षीत्, अयमेवमहशयो विखनोमुनिवरस्पूत्रकाराणां प्राधमिक इति स्फुटमेव प्रतीयते अनेकैः प्रमाणवचनैः. तादृशे नित्ये नैमित्तिके च कर्मणि बद्दादराणां यायुजकानां सुबोधाय प्रयोगरूपेण चिननै स्सङ्ग्रधितोयं सूत्रानुक्रमणिका नामको ग्रन्दः तत्र निखिल स्मार्तकर्मणां प्रकृति भूतः सर्वेष्यष्यनुस्यूतः आघारनामको ग्रन्थभागः अयमेवाग्निमुखं, स्थालीपाकः इत्यादिवदैर्व्यवदिशृते आपस्तमाृश्वलाय नाद्यनुयायिभिः&#xA;अत्रच प्रकृतिभूतमाघारं प्रधानीकृत्य तदङ्गभूत पुण्याहादि सङ्कलितो यमादियो भागः ग्रन्देस्मिन् तत्र तत्रावश्यकानि स्मृत्यादिवचनानि अधैतॄणां सौलभ्याय अनुग्रध्य लघुटिप्पणिरूपेण प्रकाशमुपनीतो विजयतेतराम्.&#xA;IV&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;45&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;श्रीरस्तु&#xA;श्रीरामचन्द्र परब्रह्मणेनमः&#xA;श्री मद्विखनस महागुनवे नमः&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;श्री मच्चुभाचल निवासिन मप्रमेयम् श्री भू सनाथ मखिलार्ति हरं दयाळुम् श्री मन्नृकेसरितनुं भगवन्त माद्यम् श्री पुष्टि कीर्तिद महं शरणं प्रपद्ये ॥&#xA;श्रीमन् जगज्जनि विवृद्धि लयैकलील श्री पादसेवक समुद्धरणैकशील&#xA;श्री भूमि मुख्यमहिळा सुविलास लोल&#xA;श्री वेङ्कटेश परिपाहि कृपालवाल ॥&#xA;निजाज्ञ नख चन्रिका प्रशमिता श्रित स्वानर्तसु&#xA;2&#xA;1&#xA;स्थिरान्थ तमसं भवाम्बुधि निमग्न निस्तारकम्&#xA;मरीचि भृगु कश्यपात्रिमुख सन्नुनी नन्वहम् वदन्ति मखिलागमं विखनसं गुरुं धीमहि ॥&#xA;1&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;3&#xA;श्री वैखानस सूत्रान क्रमणिका&#xA;श्रीमन्सृसिंह गुरुशेखर माश्रयाम श्रीवाजपेय सवदीक्षित पट्टितेन्द्रम् योभाष्यकृ न्मितवचोभि रनल्प मर्दम् सूत्रस्य नःकरुण योपदि देश सर्वम् ॥&#xA;परिभाषा&#xA;4&#xA;हरि- ओम्, यजमानस्सर्वत्र. शुभकर्मारमे. सूत्रोक्त. (ऎ) नित्यनैमित्तिक विधिनास्नात्वा.. (२) धृताहतावस्त्रोत्तरीय- (5) सोर्ध्व पुण्डः (४) बद्धशिखः प्रातस्सनन्यामुपास्य तर्पणं, (A) ब्रह्मयज्ञञ्च कृत्वा,,कृत (६) प्रातर्होमः करिष्यमाणकर्मोप योगिसम्बारान् सम्मृत्यस्वाचार्यं, सभ्या श्चाहूय, पाद्यार्घ्याच मनानि प्रदाय, दर्भाद्याननेषु, प्राङ्मुखानुदङ्मुखा न्वा न यित्वा पुष्पगननाक्षतैरभि पूज्याभिवन्द्य.&#xA;उ.&#xA;• सू. स्नार्वा पुण्येहनि संस्कारहोमं जुहु या दि ति विज्ञायते.&#xA;(नृ) स्नात्वा - पूर्ववत् नित्यनैमित्तिक स्नानं कृत्वा, कर्म कर्ता सर्वत्र पुण्ये - शुभेहनि - दिने संस्कारो निषेकादि तस्यहोम- तं, संस्कारहोमं वक्ष्यमाण विधिनाजुहुयादिति विज्ञायते.&#xA;२ हेमाद्रौ :-&#xA;श्लो॥ ईषदौतं नवं श्वेतं सदशं यन्नधारितम्&#xA;अहतं तद्विजानीयात्सर्वकर्मसु पावनम्॥&#xA;3 मरीचि :- श्री वैखानस सूत्रोक्तानुष्टानं सर्वं समाचर न्नित्य नैमित्तिक काम्यानि कर्माणि सर्वाणूर्ध्व पुज्रं विना जपहुतार्चन ध्यानादीनि नकुर्यात्कुर्यच्चेन्निषुल माधिचारिकं भवती त्यारभ्य ललाट&#xA;कुक्षि हृदय&#xA;2&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;67&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;स्वयं(ं) पाणी पादौ च दक्षिणादि प्रत्येकं, प्रक्षाळ्य, सदर्भ हस्तो द्विराचम्य, इदं ब्रह्मपुनीमहेति (आ) पवित्रेगृहीत्वा.&#xA;इदं ब्रह्मपुनीमहे । ब्रह्मापुनात्वित्यनामिकाङ्गुल्योर्निक्लिप्य ब्रह्मा पुनातु ।&#xA;दर्भाद्यासने प्राङ्मुख- उपविश्य, दक्षिणतः पत्नीमुपवेश यित्वा, मया करिष्यमाणस्या (F) स्यकर्मणः प्रारम्भ मुहूर्त स्सुमुहोर्तो स्विति(१०)भवन्तश्री मन्तो महान्तो नुगृह्लान्विति प्रार्थयेत्. (प्रति वाचका-) अयं मुहूर्तस्सु. मुहूर्तोस्तु इति प्रति ब्रूयु-.&#xA;भगवत्रार्थनम्&#xA;श्लो॥॥शुक्लान्बुरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम् प्रसन्नवदनं ध्याये त्सर्व विघ्नोपशान्तये॥ तदेवलग्नंसुदिनं तदेव ताराबलं चक्रबलं तदेव विद्याबलं दैवबलं तदेवलक्ष्मीपते&amp;hellip; स्त्री युगंस्मरामि॥&#xA;कणोदरदक्षिणपार्श्व दक्षिणबाहु मध्य कण दक्षिणपार्श्वो दर वामपार्श्व वामबाहु मध्य कण वामपार्श्व पृष्टोर्त्वककुदि केशवादिद्वादशनामभिः प्रणवादि नमोन्त मुच्चर्योर्थ्यपुज्रं कृत्वा पश्चाद्वादशाक्षर मुच्चार्य मूर्त्नि विन्यसेदिति.&#xA;-311 उपवीतं शिखाबन्ध मूर्त्य पुज्रं विनाकृतम्&#xA;कौर्मे :-&#xA;अपवित्रकृतं कर्म विप्रस्य विफलं भवेत् ।&#xA;योन्यत्र कुरुते यत्नं धर्मकार्ये द्विजोत्तमः विहाय सन्या प्रणतिं सयाति नरकायुतम् ॥&#xA;3&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;यत्र योगीश्वरः कृष्णो यत्रपार्थो धनुर्थरः तत्र श्रीर्विजयो भूति र्दृवा नीति र्मति र्मम॥ स्मृते सकल कल्याण भाजनं यत्र जायते पुरुष स्तमजं नित्यं प्रजामि शरणं हरिम्॥ सर्वदा सर्वकार्येषु नास्ति तेषा ममङ्गलम् येषां हृदिस्थो भगवा न्मङ्गळाय तनं हरिः लाभस्तेषां जयस्तेषां कुतस्तेषां पराभवः येषामिन्डीवरश्यामो हृदयस्तो जनार्थनः॥ आपदा मपहर्तारं दातारं सर्व सम्पदाम् लोकाभिरामं श्रीरामं भूयोभूयो नमाम्यहम् ॥ यस्य द्विरद वक्राद्याः पारिषद्याः परश्शतम् विघ्नं निघ्नन्ति सततं विष्वक्सेनं तमाश्रये॥ श्रात स्मार्तात्मिकं कर्म निखिलं येन सूत्रितम् तस्मै समस्त वेदार्थ विदे विखनसे नमः॥ सूत्राणा मन्यक्लप्तानां नेत्रं यच्च स्थिरीकृतम् सूत्रं वैखानसं वन्डे भगवत्कर्म सूचकम् ॥ नारायणः पिता यस्य माता चापि हरिप्रिया भृग्वादिमुनय श्शिष्यास्तस्मै श्री विखनसे नमः॥ श्री लक्ष्मीनारायणभ्यां नमः। श्रीमते विखनसे नमः भृगु मरीच्यत्रि कश्यपेभ्योनमः॥&#xA;ॐ नमस्सदसे नमस्सद सस्पतये नमः स्सखीनाम् पुरोगाणां चक्षुषे, नमो दिवे नमः पृथिव्यै, सप्रधसभाम्मे गोपाय, येच सभ्यास्सभासदः, तानिन्ड्रियावतःकुरु, सर्वमायु रुपासताम्॥&#xA;4&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;8&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका&#xA;सर्वेभ्य श्रीवैष्णवेभ्यो नमः&#xA;भगवतो बलेन, भगवतो वीर्येण, भगवतस्तेजसा,&#xA;भगवतः कर्मणा, भगवतानु गृहीतो, भगवतानु&#xA;ध्यातो, भगवद्ध्यात्वा बगवत्कर्म करिष्यामि तद्भगवाननु मन्यताम् ॥&#xA;भूशुद्धि-&#xA;अपक्रामन्तु भूतानि पिशाचाः प्रेत गुह्यकाः येचात्र निवसन्येते देवता भुवि सन्ततम् ॥ अपसर्पन्तु ये भूता ये भूताभुविसंस्थिताः ये भूता विघ्न कर्तार स्पैगच्छन्वाज्ञयाहरेः ॥ आसन मन्तस्य पुथिव्याः मेरु पृष्ठऋषिः, सुतलञ्छन्दः, श्री कूर्मोदेवता, आसने विनियोगः।&#xA;पृध्वि त्वया धृता लोके देवित्वं विष्णुनाधृता&#xA;त्वञ्च दारय मान्देवि पवित्रं कुरु चासनम् ॥ अशेष जगदाधार मनन्तं कूर्मंरूपिणम्&#xA;आसनस्य विशुध्यर्थ मात्मानं तं भजेहरिम् ॥&#xA;अं अनन्तासनाय नमः । यं योगासनायनमः। विं विमलासनायनमः। रं कूर्मासनाय नमः (इति भूशुद्धिं कृत्वा)&#xA;दक्ष्&amp;ndash; श्लो॥ सन्ह्या हीनो शुचिर्नित्य मनर्हस्सर्व कर्मसु&#xA;यदस्य त्कुरुते कर्म नतस्य फलमश्नुते । इति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/sUtrAnukramaNikA/2/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;समचर&#34;&gt;श्रीरस्तु&#xA;श्रीवैखानस भगवछ्छास्त्र ग्रन्थमाला&#xA;सूत्रानु क्रमणिका&#xA;द्वितीय भागः&#xA;ग्रस्थमाला सम्पादकः&#xA;रू.80-00&#xA;श्री॥ उ॥ ॥ श्री॥ श्रीमान् आगमप्रवर डा। दीवि कृष्णस्वामि अय्यङ्गार् नल्लूरु - रेपल्लॆ मण्डलं - गुण्टूरु जिल्ला,&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;V. भार्गव् म्&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;श्रीरस्तु V. Ramu Thaggu&#xA;श्री वैखानस भगवच्छास्त्र ग्रन्धमाला&#xA;दशम प्रसूनम्&#xA;V. Bhagawan&#xA;श्री वैखानस सूत्रानु क्रमणिका&#xA;द्वितीय भागः&#xA;अष्टादश संस्काराणां प्रयोगः&#xA;टिप्पणि सहितः&#xA;विद्वद्भिः परिष्कृता&#xA;V. Jhargavran.&#xA;ग्रस्थमाला सम्पादकः&#xA;आगम प्रवर डा॥ श्रीमान् दीवि कृष्णस्वामि अय्यङ्गार्, नल्लूरु&#xA;रिजिष्टर्ड् कापी रैट्&#xA;2004&#xA;एतन्मूल्यम्&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका श्रीयैनमः&#xA;श्रीनिवासायनमः&#xA;श्रीमते विखनसे सूत्रकाराय नमः&#xA;श्री वैखानस सूत्रानुक्रमणिका. (स्मार्तसंस्काराणां प्रयोगः)&#xA;श्लो॥ श्रातस्मार्तादिकं कर्मनिखिलं येन सूत्रितम् ।&#xA;तस्मै समस्तवेदार्थविदे विखनसे नमः॥ अस्मद्गुरुभ्योनमः, अस्मत्परमगुरुभ्योनमः, अस्मत्परावर गुरुभ्यो नमः, श्रियै नमः, श्रीमते नारायणाय नमः,&#xA;4 पुनराधानम्&#xA;अथ गृहस्थस्यौपासने विच्चिन्ने पुनरग्नि सन्धानाध९ं पुण्याहा सम्भारान्सम्भृत्य, वेदविदश्रोत्रियान् ब्राह्मणानाचार्यं चाहूया 2 भिवन्द्य, पादौ प्रक्षाल्य, द्विराचम्य, पवित्रपाणिः, पत्न्यासह प्राणा नायम्य, देशकालौसङ्कीर्त्य, गोत्रस्यशर्मणो ममविच्छिन्नौपासनाग्नि सन्धानाध९ं पुनराधानं करिष्यमाणः, आदौ निर्वघ्नेन परिसमाप्त्यध९ं विष्वक्सेनाराधनं करिष्ये (इति सङ्कल्प्य, अ. उपस्पृश्य) विष्वक्सेनाराधनपूर्वकं पुण्याहं वाचयित्वा, परिषत्रा&#xA;यश्चित्तङ्करोति.&#xA;18&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;परिषत्रार्धना&#xA;श्लो॥ श्रातस्मार्तादिकं कर्मनिखिलं येन सूत्रितम् ।&#xA;तस्मै समस्तवेदार्थविदे विखनसे नमः ॥&#xA;शुभतिधौ परिषदुपस्थानं करिष्ये.&#xA;कांस्यपात्रे तणुलताम्बूलसहितदक्षिणां गृहीत्वा, परिषदभि मुखस्तिष्टन्.&#xA;ॐ नमस्सदसे नमस्सदसस्पतये नमस्सखीनां पुरोगाणां चक्षुषे नमोदिवेनमः पृधिव्यै, सप्रध सभाम्मे गोपाय येच सभ्यास्सभ्यासदः तानिन्रियावतः कुरु सर्वमायुरु पासतां॥ सर्वेभ्यश्रीवैष्णवे भ्योनमः.&#xA;श्लो॥ समस्त सम्पत्समवाप्ति हेतवस्समृद्धि तापत्कुलधूम केतवः&#xA;आपारसंसारसमुद्रसेतवः पुनन्तुमां ब्राह्मण पादपांसवः&#xA;श्लो॥ आपद्धन ध्यानसहस्रभानवस्समीहिताधा९र्पण कामधेनवः&#xA;समस्ततीथा९०बु पवित्रमूर्तयो रक्षनु माम्ब्राह्मण पादसांसवः॥&#xA;अशेषेहेपरिषत् मदीयां विज्ञापनां समाधानात्स माकण्य मत्समर्पितां यधाशक्ति परिषद्धक्षिणां यधोक्तदक्षिणा मिवस्वी कृत्यमा मुद्दर, मम गोत्रस्य शर्मणः धर्मपत्नी समेतस्य विच्छिन्नौ पासनाग्नेः&#xA;19&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;अन्तरितदिना दारभ्य एतत् क्षणपर्यन्तं मध्यवर्तिनिकाले औपास नान्तरित दोषनिवृत्ति द्वारा पुनरौपासनाधिकारसिध्यर्थं, (वैश्यदेवास्तरिते तदोषनिवृत्ति द्वारा पुनर्वैश्व देवाधिकारसिद्ध्यर्थं). एक विधप्रायश्चित्तं निर्णीयोपदिश्य मामनुगृहाण, (इति प्राथ यन् परिषद्दक्षिणां दद्यात् (प्रतिवचनं) गोत्रस्य शर्मणः तव विच्छिन्नौ पानानाग्नेः पुनस्सन्धा नाध९ त्वद्विज्ञाप नांसमाकण्य प्रायश्चित्तं निणीयते.&amp;rsquo;&#xA;प्रधममासे प्राजापत्यं, षाण्मासे चान्दायणं, संवत्सरे प्राजा पत्यं तप्तकृच्छ्यं चान्दायणं प्रतिमासं प्रत्यब्दञ्च वध९यित्वा&#xA;समाचर,&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृच्छाणि - तदशक्तेतत्प्रतिनिधिस्वणा९ज्यधान्यस्नान रूपकृच्छाणि वासमाचर, तत्राप्यशक्ति तत्प्रत्याम्नाय यधाशक्ति हिरण्यदानं&#xA;वाकुरु.&#xA;ततो होमद्रव्यं षष्टिप्रस्थपरिमित धान्यं त्रिंशत्प्रस्धपरिमित घृतं च प्रतिमासं प्रत्यब्दंवध यित्वा ब्राह्मणेभ्यः प्रयच्छ अथवातन्मूल्यं हिरण्यंवाप्रयच्च, एवमनुज्ञातः&#xA;प्राणानायम्य प्राजापत्यादिकृच्छ प्रत्याम्नाय यधाशक्ति हिरण्यदानं होमद्रव्यदानं च करिष्ये.&#xA;श्लो॥ स्वणFपवित्रममलंस्वणFम्पापप्रणाशनम्&#xA;यस्मात्तस्माच्छि वम्मेस्या दतश्शान्तिम्प्रयच्चमे ॥&#xA;20&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;स्वण९कृच्चप्रत्याम्नाय यथाशक्ति हिरण्यं श्रीमहाविष्णुं प्रीतिङ्कामयामानः श्रीमहाविष्णु स्वरूपाय यजुश्शाखाध्यायिने गोत्राय__शर्मणे प्रति ग्रहीत्रेतुभ्यं गोत्रः शर्मा अहं सम्प्रददे इदं नमम (सर्वत्रैवं)&#xA;श्लो॥ कामधेनोस्समुद्भूतं सर्वक्रतुसुसाधनम्&#xA;देवाना माज्यमाहारो ह्यतश्शास्त्रं प्रयच्छमे॥&#xA;आज्यकृच्चप्रत्याम्नाय यधाशक्ति हिरण्यं श्रीमहाविष्णुं प्रीतिं&#xA;कामयमानः- ॥&#xA;श्लो॥ धन्यङ्करोति दातार मिहलोके परत्रच,&#xA;यस्मात्तस्माच्छिवम्मेस्यादतश्शास्त्रं प्रयच्छमे॥&#xA;धान्यकृच्छ प्रत्याम्नाय यधाशक्ति हिरण्यं श्रीमहाविष्णुं प्रीतिं&#xA;॥ कामयमानः- इदन्नमम I.&#xA;श्लो॥ महानद्यवगाहेन सद्यः पापं प्रणश्यति ।&#xA;तस्मान्महानदी स्नानमतश्शास्त्रं प्रयच्छमे ॥&#xA;स्नानकृच्छप्रत्याम्नाय यधाशक्ति हिरण्यं श्रीमहाविष्णुं प्रीतिं&#xA;कामयमानः&amp;ndash; इदन्नमम ॥.&#xA;21&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;होमद्रव्य दानम्-षष्ठि प्रस्धपरिमितं धान्यं, त्रिंशत्प्रस्थ परिमितं घृतञ्च, प्रतिमासं प्रत्यब्दञ्च यावत्कालंसमूह्य तत्सर्वं अधवा, तन्मूल्यं हिरण्यंवा, श्रीमहाविष्णुं प्रीतिं कामयमानः- एतेभ्यो ब्राह्मणेभ्यस्सम्प्रददे &amp;hellip;&amp;hellip; इदन्नमम॥.&#xA;एवन्दत्वा ममपूर्वोक्तनिमित्त सम्भूतं सकल दोषपरिहार द्वारा पुनस्सन्धानाधिकारसिद्धिर स्त्विति भवन्तो महन्तो2 नु गृष्णनु (इति प्रार्थयेत्)&#xA;(प्रतिवचनं) पुनस्सन्धानाधिकार सिद्धिरस्तु.&#xA;(सू.) अथातः पुनराधानम् पूर्ववदरण्यां मथितं व्याहृत्वा श्रोत्रियागारादाहृतं वा ग्नि मादाय पूर्ववदाघारं जुहु&#xA;यात्.&#xA;प्राणानायाम्य (सङ्कल्प्य&amp;hellip;.. शुभतिधौ) मम विच्छिन्नौ पासनाग्नेः पुनस्सं धानाध९ं पुनराधानं कर्मकरिष्यमाणस्तदङ्गत्वेन लौकिकाग्ना वाघारकर्म करिष्ये (अप. उप) आघारं हुत्वा.&#xA;पुनः प्राणानायम्य(एवं&amp;hellip;. शुभतिधौ) मम विच्चिन्ना पासना ग्नेः पुनस्सन्धानाध९ं पुनराधानहोमं होष्ये (अप.उ.)&#xA;अग्निम्परिषिच्य, अदिते Fनुमन्यस्य&amp;hellip;.. देवसवितप्रसुव. उत्पूत माज्यं भूराज्यं गृष्णामीति स्रुवेण स्रुचि चतुरृहीतं गृहीत्वा&#xA;स्रुचा जुहुयात्.&#xA;22&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;3&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;भूराज्यं गृष्णामि, भुवराज्यं गृष्णामि, सुवराज्यं गृष्णामि, भूर्भुवस्सुवराज्यं गृह्लामि, (आहुतिद्वयस्य)&#xA;सप्ततेआग्ने, ऋतुधान इति पूर्णाहुती द्वे,&#xA;11&#xA;सप्तते अग्ने समिधस्तृप्त जिह्वास्तृप्तऋषयस्तप्रधान प्रियाणी सप्तहोत्रास्सप्त धात्वायजन्ति सप्तयोनीरापृणस्वामृतेन स्वाहा॥ ऋत्तुधान विद्वाननुष्टुज्ञ ृतेन पूर्णमाहुतिं जुहोमिमनसा प्रजापतयेस्वाहा॥&#xA;पुनश्चतुगृ९हीतं भूराज्यं गृष्णामि&amp;ndash;1 (४)(आहुति त्रयस्य)&#xA;तन्तुन्तन्वन्, उद्बुध्यस्वाग्ने, त्रयस्त्रिग् ंश तन्तवइति तन्तु मतीस्तिस्रः&#xA;तन्तुं तन्वन्रजसो भानुमन्विहिज्योतिष्मतः प्रथोरक्षधिया कृतान्, अनुल्बणं वयत्त जोगुवामप्लो मनुभकाव जनयादैव्यं जनग्ं स्वाहा!&#xA;उद्बुध्यस्वाग्ने प्रति जागृह्येनमिष्टापूर्ति सग्ं सृजेथामयण्बु। पुनः कृण्वन्ग्ंस्त्वा पितरं युवानमन्वा तागिस्ती त्वयि तनुमेतग्गिं स्वाहा!&#xA;त्रयस्त्रिग्ंशत्तन्तवो येवीतत्निरे यज्ञमंयज्ञर्ग्ं स्वधया ददस्ते, तेषां छिन्नं प्रत्येतद्दधामि स्वाहा घर्मोदेवाग्ं अप्येत्तु स्वाहाः॥&#xA;23&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;पुनश्चतुगृहीतं।भूराज्यङ्गृष्णामि &amp;ndash;11 (४) (आहुति चतष्टयस्य) अग्ने भ्यावर्तिन्, अग्ने अज्लिरः, पुनरूजा, सहरय्येत्यभ्या वर्तिनीश्चतस्रः.&#xA;1&#xA;H&#xA;अग्ने भ्याव र्तिन्नभिन आवर्तस्वा युषा वचसा। सन्या मेधाया प्रजया धनेन स्वाहा।&#xA;अग्ने अड्लिरळ्लु तने सन्तावृतस्सहस्र उपावृतः तास्तां पोषस्य पोषेण पुनर्नो नष्टमाकृद्धि पुनर्नो रयिमाकृधि स्वाहा!&#xA;पुनर्हूर्णा निवर्तस्त्व पुनरग्न इषायुषाः पुनर्नः पाहि विश्वत स्स्वाहा॥&#xA;सहरय्या निवर्तस्वां ग्नेपिन्वस्त्वधारया॥ विश्वप्सिया विश्वत स्पर्तिस्वाहा॥&#xA;पुनश्चतुगृहीतम् । भूराज्यं गृष्णमि&amp;ndash;॥ ४(एकाहुतेः) मनोज्योतिरिति वनस्सतिम्।&#xA;मनोज्योतिजुषतामाज्यं विच्छिन्नं यज्ञग्ं समिमन्दधातु याइष्टा उषसोनिम्रुचर्च तास्सन्द धामि हविषा घृतेन स्वाहा॥&#xA;पुनश्चतुग९ृहीतं। भूराज्यं गृष्णामि&amp;ndash;॥ (४) (एकहुतेः)&#xA;प्रजापतिज९यानिति प्राजापत्यं।&#xA;प्रजापत्तिजूयानिन्द्राय वृष्टिप्रायछ्छदुग्रः पृतनानिः . व्यष। तस्मै विशस्स मनमन्त सर्वास्स उग्रस्सहिहव्योबभूवस्वाहा॥&#xA;24&#xA;24&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;24&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;पुनश्चतुगृहीतं। भूराज्यं गृष्णामि॥ (एकाहुतेः)&#xA;अन्वग्निरुषसामित्यनूख्यम्।&#xA;अन्वग्निर्लुषसामग्रमख्यदन्वहानि प्रधमोत्तात वेदाः अनुसूर्यस्य पुर्तत्राच ननुद्यावापृथिवी आततानस्वाहा!&#xA;पुनश्चतुगृहीतं। भूराज्यं गृष्णामि&#xA;17&#xA;(एकाहुतेः)&#xA;अयाश्चाग्न इति प्रायश्चित्तीयम् ॥&#xA;अयाश्चाग्नेस्य नभिशस्तीश्च सत्यमीत्व मया आसि। अयसामन साधृतो2_यसाहव्य मूहिषे यानो देहि भेषजĀं स्वाहा॥&#xA;पुनश्चतुगृहीतं। भूराज्यं गृष्णामि&#xA;(एकहुतेः) उ&#xA;द्ययं तमस इतिज्योतिष्मतीम्।&#xA;उद्वयं तमसस्पर्ति पश्यन्तो ज्योतिरुत्तमम्। देवं देवत्रा सूर्यमगन्म ज्योतिरुत्तमग्गं स्वाहा॥&#xA;पुनश्चतु गृ९हीतं। भूराज्यं गृष्णामिः&amp;ndash; (+) (एकाहुतेः) आयुदा९अग्न इत्यायुदाम्,&#xA;आयुदा?अग्ने हविषो जुषाणो मृतप्रतीको मृतयोनिरेधिः घृतं पीत्वा मधुचारुगव्यं प्तितेव पुत्रमभिरक्षतादिमग्गं स्वाहा!&#xA;25&#xA;Scanned with CamScannerश्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;पुनश्चतु गृहीतं। भूराज्यं गृष्णामिः&amp;ndash; - (आहूति द्वयस्य)&#xA;यन्म आत्मनः पुनरग्निश्चक्षुरिति द्वे मिन्दाहुती।&#xA;यन्म आत्मनो मिन्दाभूदग्निस्तत्पुस्तराहाजातवेदा विचर्षणि स्वाहा! पुनरग्नि श्चक्षुरदात्सुनरिन्द्रो बृहस्पतिःः पुनर्मे अश्विनायु वञ्चक्षु राधत्त मक्ष्योस्स्वाहा॥&#xA;पुनश्चतु गृहीतं। भूराज्यं गृष्णामि&#xA;चतुष्टयस्य) व्याहृतीश्च।&#xA;ॐ भूस्स्वाहा&amp;ndash; ४आदिते 2न्वमग्गिंस्धाः॥ ४&#xA;४ (आहुति&#xA;एवं प्रत्येकं चतुगृहीतं गृहीत्वा पुनराथानं हुत्वा पूर्वव&#xA;दौपासनं जुहोति।&#xA;औपासनम् :-&#xA;प्राणानायम्य, सङ्कल्प्य, शुभतिधौ । श्री भगवदाज्ञया भगवत्प्रत्य ध९ं पूर्वेद्युस्सायमौपासनेनसह अद्यप्रात रौपासनहोमं करिष्ये॥ (अ.प.उ.) चत्वारि शृजेत्यग्निं ध्यात्वा॥&#xA;चत्वारि शृब्दात्रयो आस्य पादाद्वे शीर् षे सप्तहस्तासो अस्यः त्रिधा बद्धो वृषभो रोरवीति महोदेवो मर्त्याग् आविवेश&#xA;सप्तहस्तश्चतुश्शङ्ग सप्तजिह्वोद्विशीषकाकः, त्रिपात्प्रसन्न वदनस्सु खासीनश्शुचिस्मितः, स्वाहान्तु दक्षिणे पाशेण्वदेवींवा मेस्वधानधा,&#xA;26&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;2&#xA;22&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;बिभ्रद्दक्षिणह सैस्तुशक्ति मन्नंस्रुचं स्रुवम्। तोमरंव्यजनं वामैघृतपात्रनु धारयन्। मेषारूढं जटाबद्धङ्गौरवण९ं महौजसम्। धूमध्वजंलोहिताक्षं सप्तार्चि स्सर्व कामदम् । आत्माभिमुखमासीनमेवं ध्यायेद्दुताशनम्॥ यज्ञरूपधरं विष्णुमग्निमण्डलमथ्यगम्। शङ्खचक्र धरं देवं शुद्धजा म्बूनद प्रभम्॥ सर्वयज्ञमयं देवं वेदाल्गोपाङ्गशोभितम्। लक्ष्मा सह सुखा सीनं ध्यायेद्यज्ञपतिं हरिम्॥ ध्यात्वाग्निमण्डलं तस्यध्यायेन्म ध्ये प्रभांशुभाम्, प्रभामध्ये स्थितं ध्यायेदासीनं वा जनार्दनम् ॥ वसन्तीं श्यामकौशेयं ध्रुतकांइ्चनशोभिनीम्। लक्ष्मीमिवापरान्देवीं स्वाहां ध्यायेत्सुमन्तवित्, नवदूर्वदळश्या मांरक्तकौशेय वासिनीम् सुखभोगा सनासीनां स्वधामेवं विभावयेत्॥&#xA;अग्नयेनमः इत्यक्षतादिभिरलङ्क ृत्य।&#xA;अग्नयेनमः, जातवेदसेनमः सहौजसे नमः अजिराप्रभवे नमः वैश्वानरायनमः नर्याधसे नमः, पक्ष्मिराधसे नमः, विसर्पिणेनमः॥ यथाहेति दक्षिणादि प्रदक्षिणं वेदिम्परिमृज्यः&#xA;यधाहतद्वस वोगौर्यञ्चि त्पदिषिता ममुइ्चुता यजत्राः॥ ऎवात्वम स्मत्प्रमु इव्यग्हःप्रातार्यग्ने प्रतरान्न आयुः॥&#xA;पूर्वेद्युः सायमौपासनं होष्ये॥ परिषिच्च ॥ अदिते&#xA;नुमन्यस्व&amp;ndash;४&#xA;27&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा 2 नु क्रमणिका&#xA;(व्रीहिभिस्तणुलैर्वा) अग्नये स्वाहा, प्रजापतये स्वाहा!&#xA;अदिते9_स्वमग्गिंस्थाः&#xA;अद्यप्रातरौपासनं होष्ये । अदिते सुमन्यस्व&amp;hellip;.. प्रसुव ४ (व्रीहिभिस्तणुलैर्वा) सूर्याय स्वाहा । प्रजापतये स्वाहा ।&#xA;अन्तः परिषिच्य । अदिते 2 स्वमग्गिंस्थाः&#xA;भूतिस्मेति भस्मगृहीत्वा ॥&#xA;भूतिस्माृते लभते नित्यग्ं सर्वयज्ञकृतं भवेत्, अग्निमारुत योभूFतिः। आदित्यस्सोमोनमः त्र्यायुषं जमदग्नेः कश्यपस्य त्र्यायुषम्। यद्देवानां त्रायुषं तन्मे अस्तु त्र्या युषम्। दीर्घायुत्वाय बलाय शताय शतं च वर्चसे त्र्या युषम् ॥ इति ललाटादीनूध्वा९ग्रमालिष्य॥&#xA;आपो हिष्टेत्यात्मानं प्रोक्ष्यः&#xA;अपोहिष्टामयोभुवः&amp;ndash; आपोजनयधाचन&#xA;यत्ते अग्नेत्तेजस्ते नेत्यग्निं उपतिष्टेत&#xA;यत्ते अग्नेत्तेजस्ते नाहं तेजस्वीभूयासं यत्ते अग्ने वर्चस्ते नाहं वर्चस्वीभेयासं यत्ते अग्नेहरस्तेनाहग्ं हरस्वीभूयासम्।&#xA;28&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;20&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;मयिमेधां मयिप्रजां मय्यग्निस्तेजो दधातु, मयि मेधां&#xA;मयि प्रजा मयीन्द इन्रियं दधातु, मयिमेधां मयि प्रजां मयि सूर्योभ्राजोदधातु॥&#xA;उद्वयन्तमस इत्यादिभिरादित्यं चोपतिष्टेत॥&#xA;उद्ययं तमसस्सरि पश्यन्तो ज्योतिरुत्तरम्&amp;hellip;. मनसापुनातु॥ अनेन सायं प्रातरौपासनेन भगवान् सर्वात्मकः यज्ञेश्वरः श्रीमन्ना रायणस्सुप्रीत स्सुप्रसन्नो वरदो भवतु.&#xA;ऋतुसङ्गमन प्रायश्चित्तम्&#xA;(सू) ऋतौ सङ्गमनं निषेकमित्याहुः स्वभार्यायामृतु स्नातायां षोडशाहे सङ्गमनेहीने ग्नि मादाया घोरं&#xA;हुत्वा!!&#xA;द्विराचम्य, प्राणानायम्य, देशकालौसङ्कीर्त्य शुभतिधौ गोत्रां नाम्नीं एनां ममधर्मपत्नीं ऋतुसङ्गमनेनकर्मणासंस्करिष्य माण स्तदादौनिर्विघ्नेन परिसमाप्त्यर्धं विष्वक्सेनाराधनं करिष्ये (अप. उप)&#xA;पुण्याहञ्चकृत्वा - प्राणानायम्य देशकालौ सङ्कीर्त्य (शुभतिधौ) अस्याः गोत्रायाः नाम्न्याः मम धर्मपत्न्याः ऋतुसङ्गमन कालातिक्रमण प्रायश्चित्त होमं करिष्ये (अप. उप) अग्निं परिषिच्य&#xA;29&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;अदिते 2.नुमन्यस्व&amp;ndash; ४वैष्णवं, ब्राह्मणं, रौद्रमैन्द्रमाग्नेयं दद्भस्वा हेत्यङ्गहोमं, जयानख्यातानान् राष्ट्रभृतो हूत्वा॥&#xA;अतो देवाः (F)&#xA;ब्राह्मजज्ञानं प्रथमं पुरस्ताद्विसीमतस्सुरुचोवेन आवःः सबुध्निया उपमा अस्य विष्टासृतश्च योनिमसतश्चविवस्स्वाहा॥ हिरण्यगर्भस्समवर्त त्रागे भूतस्य जातः पत्तिरेक असीत् । सदाधार पृधिवीं द्यामुतेमां कस्मैदेवाय हविषा विधेम स्वाहा॥&#xA;1&#xA;1&#xA;रुद्रमन्यं बहुतो हुतं वृषभं नमस्ते अस्तु। तन्मे अस्तु बाहुभ्यां वीतये स्वाहा! त्र्यम्बकं यजामहे सुगन्धिम्पुष्टिवर्धनम् उर्वारुकमिव बन्धनान्म ृत्योर्मुक्षीय मा2_ मृतात्स्वाहा!&#xA;1&#xA;त्रातरमिन्द्रमवितारमिन्द ग्ं हवेहवे सुहवग्ं शूरमिन्द्रम्। हुवेनु शक्रं पुरुहूत मिन्हन्ग्ं स्वस्तिनो मघवाधात्वि{स्स्वाहा॥ महाग्इन्द्रय ओजसा प्रजनान्योवृष्टिमाग् ंइवः स्तोमैवत्सस्य वावृधेस्वाहा! महाग्ं इन्द्र नृपदा चर्षिणिप्राउत द्विबर् हा अमिनस्सहोभिः । अस्मद्रिय ग्वावृधे वीर्यायोरुः पृधुस्सुकृतः कर्तृभिर्भूस्स्वाहा! भुवस्त्वमिच्च ब्रह्मणा महान्भुवो विश्वेषु सवनेषु यज्ञयः भुवोनॄग्ं श्च्यात्नो विश्वस्मिन्भरे ज्येष्ठश्च मन्रो विश्वचरणे स्स्वाहाः एन्द सानसिग्ंर्तयिग्ं सजित्वानग्ं सदा सहम्। वरिष्ठ&#xA;30&#xA;1&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;1&#xA;श्री वैखानस सूत्रा 2नु क्रमणिका&#xA;I&#xA;मूतये भरस्स्वाहा। प्रससाहिषे पुरुहूत शत्रुज्येष्ठस्ते शुष्म इहरातिरस्तुः इन्द्रभर दक्षिणेनावसूनि पतिस्पिस्तूनामसि रेवती नाग्ं स्वाहा! अस्माक मिन्द्रस्समृतेषु ध्वजेष्वस्माकंया इषवस्ता जयन्तु अस्माकं वीरा उत्तरेभवत्त्वस्मानुदेवा अवताहवेषुस्वाह । भूदस्य भुवनस्य राजेन्द्र दाधारपृधिवीन्द्यामु माम् हविश्वानिभूतानि भुवनाश्रितानिस्वाहाः इन्द्र द्यौव्योम भूरिन्द्रस्स मुध्बवनो विराट्पश्च । उर्वन्तरिक्ष स्वर्गववन मिश्रादिन्द्रं मन्येपितरं मातरञ्च स्वाहा॥ इन्द्रं प्रणयन्तं वपुरिन्हग्गा ँस्रवन्तगं सवितारमिन्द्रं ददातु। शक्रस्सु कृतस्य लोकमिन्द्रं मन्येपितरं मातरञ्च स्वाहा! इन्दोवृत्रं वज्रेणावथी दिन्होव्ययस्समुद्रशुष्कः॥ इन्द्रं मन्येपितरं मातरञ्च स्वाहा॥ इन्द्रबभूव ब्रह्मणो गम्भीरमाभूति परितुष्टिः । इस्रो भविष्यदुत भूतमिस्रं मन्ये पितरं मातरं च स्वाहा॥ इन्द्र 2 स्मानवत्तु वज्रबाहुरिन्लो भूतानिभुवनानि इस्रो स्माकमवत्तु वज्रप्रस्ताद मिन्द्रम्मन्ये पितरं मातरञ्चस्स्वाहा!&#xA;உ&#xA;अग्नि मू९धा९दिवः ककुत्पतिः पृधिव्या अयम्। अपाग् रेतास्त्रं सिजिन्वतिस्वाहाः॥ अयमग्निसहस्रिणोवाजस्य शतिनस्पतिः मूधाकाकवी रयीणाग्ं स्वाहा!&#xA;दद्भ्यस्स्वाहा (80) चित्तं चस्वाहा (१२) अग्निभूतानामधि पतिः(१८) ऋताषाट् (१२), अन्तं परिषेकं चकुर्यात्, अदिते 2 स्वमग्गिंस्थाः&amp;ndash;ll (४)&#xA;31&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;ऋतुसङ्गमनम्&#xA;श्लो॥ &amp;ldquo;ऋतुसङ्गमनेतु पेषणीयुगमृध्याख्यलता मसम्भवे&#xA;वटश्रुङ्गमथापिवाहरेतृहरेत्सहदेवीं नववस्त्र संयुताम्” इति सम्भृत्य.&#xA;प्राणानायम्य देवकालौ सङ्कीर्त्य(शुभतिधौ) एनां गोत्रां नाम्नीं ममधर्मपत्नीं ऋतुसङ्गमनेन कर्मणा संस्करिष्यामि।&#xA;(अप.उ.)&#xA;अग्निं परिषिच्च। अदिते नुमन्यस्व (+). वैश्यदेवं वैष्णवं मूलहोमं ಅಜ್ಜ होमञ्च हुत्वा॥&#xA;विश्वेदेवस्यनेतुमतो वृणीत सख्यं विश्वेराय इषुध्यसि। द्युम्नं वृणीत पुष्यसेस्वाहा॥ विश्वे अद्य मरुतो विश्वऊती विश्वे भवन्त्वग्न यस्स मिद्धाः। विश्वे नो देवा अवसारि गमनु विश्वमस्तुद्र विणं वाजोअस्मेस्वाहा॥&#xA;உ&#xA;अतोदेवाः,(६)प्रजापते नत्वत्, (२) चित्तञ्चस्वाहा, (१२) अग्नि भूतानामधिपतिः, (१८) ऋताषाट्, (१२)&#xA;दद्भस्वाहा । हनूभ्याङ्ग्ं स्वाहा! ओष्ठाभ्याग्ं स्वाहा! मुखाय स्वाहाः नासिकाभ्याग्ं स्वाहाः अक्षीभ्याग्ं स्वाहा । कणाभ्याग् स्वाहाः&#xA;32&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;6&#xA;T&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;पार इक्षवो.. वार्येभ्यः पक्षभ्यस्वाहा। अवारणक्षवो पार्येभ्यः पक्ष्मभ्य स्स्वाहाः शी ष्टे स्वाहा। भ्रूभ्याग् ं स्वाहा॥ ललाटायस्वाहा। मूर्नेस्वाहाः मस्ति ष्कायस्वाहा। केशेभ्यस्स्वाहाः वहायस्वाहा। ग्रीवाभ्यस्वाहाः स्कन्देभ्यस्वाहा! कीकसाभ्यास्वाहा। पृष्टीभ्यस्वाहा। पाजस्याय स्स्वाहा! पाश्वा भ्याग्ं स्स्वाहाः अग्ंसाभ्याग् स्वाहा। दोषभ्यस्वाहा। बाहुभ्याग् स्माहा॥ जज्ञाभ्याग्ं स्स्वाहाः श्रोणीभ्याग्ं स्स्वाहा। ऊरुभ्याग्ं स्वाहा! अष्टीवद्भाग्ं स्वाहा। जज्ञाभ्याग्ं स्वाहा! भसदे स्वाहा। शिखणेभ्यस्वाहा। वालधानायस्वाहा॥ अण्णाभ्याग् स्वाहा। शेफायस्वाहाः रेतसेस्वाहाः प्रजाभ्यस्वाहा। प्रजननाय स्वाहा! पद्भ्यस्वाहाः शफेभ्य स्वाहा! लो मभ्यस्स्वाहा! त्वचे स्वाहा! लोहिताय स्वाहा। माग्ं सायस्वाहा! स्नावभ्यस्वाहा। असभ्यस्स्वाहा। मज्जभ्यस्स्वाहा। अङ्गभ्यस्वाहा! आत्मनेस्वाहाः सर्वस्मैस्वाहा॥ अदिते 2 स्वमग्गिंस्था&amp;ndash;ll(४)&#xA;(+) &amp;ldquo;लक्ष्मीवटश्रुङ्गसहदेवीनामन्यतमं दृषदुपरिनिधाय कन्यया मङ्गळवाद्ययुक्तं पेषण्या पेषयित्वा, नववस्त्रेनिधाय स्वयमुदङ्मुखो2 ग्नेः पश्चिमतः प्रागुत्तानमुख्याः पत्न्या दक्षिणोत्तर नासापुटयोः क्रमेण दक्षिणपाण्यङ्गुष्टाग्रेण तद्रसं प्रक्षिपेत् । साचनिष्ठीव नक्रोध शोकभयादिरहिता प्रहृष्टा भूयत्. ततोन्तहोमः&#xA;तद्रात्रावेनां यन्मेगभा९दिभिः प्रोक्षण् प्रोक्ष्य.&#xA;33&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;यन्मे गभे९वनतः पापमुग्रं यज्ञायमानस्यच किञ्चदैघ्यFंI पापञ्जा तस्ययस्य भुविवर्ततोमे तस्य तत्पावमानीभिरहं पुनामि। उच्चिष्टं वासम्भोजनं मातापित्रोजन्मकृतं पातकत्वं जन्मशरण्येभ्यःः पापञ्जा तस्य&amp;hellip;. पुनामि । व्रतभजेनाज्ञानतो वाजन्मकृतं पातकत्वं जन्मशरण्येभ्यः । पापं जातस्य&amp;hellip; पुनामि॥ क्रयविक्रयैयोF निदोषादभक्ष्यादभोज्या दप्रतिग्रहाच्चानृशग्ं स्यात् । पापञ्जा&amp;hellip; पुनामि॥ कुक्कुटश्वानकाका मृतसूतकयाचि तायाज्य संयाज्यात्। पापं जातस्य&amp;hellip;&#xA;पुनामि॥ ब्रह्मवधग्ं सुरापानग्ं सुवणस्तेयङ्गुरु दाराभिगमनं वृषळीमैधुनञ्च। पापञ्जातन्ययस्य भुविवर्त तोमेतस्य तत्पावमानीभिरहं पुनामि॥ पवमानस्सुवज९नः - पुनातु॥&#xA;विष्णुर्वोनिं कल्पयत्विति तामुपगच्चेत् ।&#xA;विष्णुर्योनिं कल्पयतु त्वष्णा रूपाणि पिङ्ग्ं शतु। आसिञ्चुतु प्रजापतिधाता गभ९न्दधातु ते गभ९न्धेहि सिनीवालि गभ९न्धेहि सरस्वति! गभ९न्ते अश्विनौदेवाधत्तां पुष्करप्रजाः हिरण्ययी अरणीयं&#xA;श्री गृह्यः॥ (+) कन्या वहन्यादित्येकॆ वस्त्रेण प्रक्षिपेद्रसम्&#xA;वस्त्रं दद्यात्सहोदर्येवरस्य गुरवे२धवा&#xA;34&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;1&#xA;(&#xA;4&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;निमFन्दतो अश्विना! तन्ते गभ९ग्ं हवामहे दशमेमासि सूतमे! यधेयं पृधिवी मही तिष्टन्तिगभ मादधे। एवं त्वं गभFमाधथ्स्व दशमे मासि सूतवे॥ यथा पृथिव्यग्नि गभाद्यौर्यधेन्द्रण गभिणी। वायुर्यथादिशां गर्भ एवं गर्भं दधामिते॥ विष्णोश्रेष्टेन रूपेणास्यां नार्याङ्गवीन्याम्। पुमाग्ं सङ्गर्भ माधेहि दशमे मासि सूतवे । नेज मेषपरापत सुपुत्रः पुनरापतः अस्यैमे पुत्रकामायैगभका माधेहि यःपुमान्। व्यस्ययोनिं प्रतिरेतो गृहाणपुमान्पु त्रोधीयतां गभे९अन्तः। तम्माता दशमासोभिभतु सजायतां वीरतमस्स्वानाम्। आतेगभोयोनिमेतु पुमान्बाण इवेषुधिम्। आवीरोजायतां पुत्रस्ते दशमास्यः॥ करोमिते प्राजापत्य मागभो९योनिमेतु ते अमानः पुर्णो जायता मळ्लीणो पिशाचथीतः। पुमाग्ं स्तेपुत्रो नारितं पुमाननुजायताम् । तानि भद्राणि बीजान्यृषभा जनयन्तिनौ। यानि भद्राणि बीजान्यृषभा जनयन्तिनौ। तैस्त्वं गर्भिणी भवसजायतां वीरतमस्स्वानाम्। योवशायां ग भोगायश्चावेहतीर्धो यन्निधधे वनस्पतौ। तेन त्वङ्गर्भिणी भव&#xA;साप्रसूधेनुका भवः सन्नाममनश्चाक्रवाकम् । भूःप्रजापतिना स्वुृ षभेणा स्कन्धयामि वीरस्थत्स्वासौ। भुवः प्रजापतिना स्वृषभेणास्कन्दयामि वीरस्थत्स्वासौ। सुवः प्रजापतिनास्वृषभेणास्कन्द यामि वीरस्थत्स्वासौ। भूर्भुवस्सुवः प्रजापतिना स्वृषभेणा स्कन्दयामि वीरस्थत्स्वासौ॥ इतृ&#xA;तुसङ्गमनम्.&#xA;35&#xA;Scanned with CamScannerश्री वैखानस सूत्रा जै नु क्रमणिका&#xA;*&#xA;गर्भसंस्काराणां परिभाषा&#xA;गर्भिणीचिह्नाव्यक्ता गर्भाधानं, चतुधेकामापि पुंसवनं, अष्टमे मासि सीमन्तं, तस्मिन्नेव विष्णुबलिः कर्तव्यः. गर्भाधानपुंसुव नसीमन्त विष्णुबलि नामक गर्भसंस्काराणां प्रायश्चित्त होमः.&#xA;प्रधानहोमश्च यजमानस्यौपासनाग्नौ लौकिका ग्नौ वा कर्तव्यः एतेषां चतुणाFमपि पूर्वेद्युना९र्दीमुखं कुर्यात्. एते चत्वार पृथक्रियने चेत् पृथगेव प्रायश्चित्तहोमः प्रधानहोमश्च भवति, सहैकतश्रेण क्रियक्ते चेत् पुण्याहा घा रान्तहोमाः सकृ देव भवन्ति। गर्भिण्याभर्तरि देशास्तरगते मृते व्याधि युक्ते वाभर्तुः पिता भ्राताज्ञातिः गर्भिण्याः पितृभ्रात्रादिबन्धुर्वा गर्भसंस्कारान् कुर्यात्।&#xA;तत्काले भर्तरिजीवति यजमानस्य पत्नीं अनेन कर्मणा संस्करि ष्यामीति सङ्कल्पः। तस्मिन्मृते अमुकगोत्रस्य अमुकशर्मणः मृतस्य पत्नीमिति. ऋतुसङ्गमनादयः पञ्चगर्भसंस्काराः सकृत्कृता एव सर्व गर्भाणांसंस्कारा भवेयुः गर्भसंस्कारविहीने कुमारे जाते शिशुं मातुरज्केस्थापयित्वा तयान्वारब्धः पूर्ववत्प्रृथक्रायश्चित्तं तदशक्ते सामान्य प्रायश्चित्तंवा हुत्वा गण भाधानादीन्विदधीत&#xA;विष्णोनु कादिमिन्दा हुत्याश्रावितादीन् द्विरावर्त्यहोमस्सामान्य&#xA;प्रायश्चित्तम्.&#xA;36&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;समानतन्रेगर्भाधानादीनां सङ्कल्पः&#xA;यजयानः पत्न्यासह प्राणानायम्य देशकालौ सञ्ज्कीर्त्य शु भतिधौ अस्याः गोत्रायाः नाम्न्याः मम धर्मपत्म्याः गर्भाधान पुंसुवन सीमन्त विष्णुबलि संस्कारान्समानतन्हेण करिष्यमाणस्तदादौ निर्विघ्नेन परिसमाप्त्यथ९०विष्वक्सेनाराधनम् करिष्ये(अपउप) विष्वक्सेनाराधनं पुण्याहं च कृत्वा.&#xA;परिषत्रार्धना A&#xA;कांस्यपात्रे तण्डुलताम्बूल सहितदक्षिणां गृहीत्वा, परिषदभिमु खस्तिप्टन्। नमस्सदसे&amp;hellip;, समस्तसम्पत्&amp;hellip;., अपर्धनध्यान्त सहस्रभावनः&amp;hellip;1 अशेषेहेपरिषत्। मदीयां विज्ञापनां समाधानात्स माकण्य मत्समपि९तां यथाशक्ति दक्षिणां, यधोक्त दक्षिणामिवस्वीकृत्य मामुद्धर, अस्याः गोत्रायाः नाम्न्याः ममधर्म पत्न्याः गभ९धान पुंसवनसीमन्त विष्णुबलि संस्काराणां कालाति क्रमणे क्रियाहीने विवर्यासे गर्भिणीधर्माणां लोपेच योदोषस्समजनि तद्दोषपरिहारद्वारा तत्त्कर्मा चरणयोग्यता सिद्ध्यर्धं एकविध प्रायश्चित्तं निणीयोपदिश्य&#xA;मामनुगृहाण।&#xA;(प्रतिवचनं) अस्याः गोत्रायाः नाम्न्याः तवधर्मपत्न्याः गर्भधारणप्रभृ त्येतक्षणपर्यन्तं मध्यवर्तिनि स्वे स्वे कालेकर्तव्यानां&#xA;37&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;गभा९धान पुंसुवनसीमस्त विष्णुबलिसंस्काराणां कालातिक्रमणे क्रियाहीने विपर्यासे गर्भिणीधर्माणां लोपेच योदोषस्समजनि तद्दोष परिहाराय यधाशक्ति हिरण्यदाने कृते सति त्वदुक्तनिमित्त सम्भावित सकल दोषनिवृत्तिद्वारा तत्तत्कर्माचरण योग्यतासिद्धिर्भवति. यधाशक्ति हिरण्य दानं कृत्वा.&#xA;अनेन कृच्छाचरणेन मम&amp;hellip;. तत्तत्कर्माचरण योग्यता सिध्धरस्त्विति भवन्तो महन्तो नु गृष्णन्तु - (प्रतिवचनं) योग्य तासिद्धिरस्तु.&#xA;प्राणानायम्य देशकालौ सङ्कीर्त्य शुभतिधौ अस्याः गोत्रायाः नाम्न्याः मम धर्मपत्नाः गभा९दानपुंसवनसीमन्त विष्णुबलि संस्काराणां प्रायश्चित्त होमार्धञ्च प्रधानहोमार्थञ्च (औपासनौग्नौ) लौकिकाग्नौ वा अघारकर्मकरिष्मे (अप.उ.प.) आघारं कृत्वा.&#xA;गर्भाधान प्रायश्चित्तं&#xA;यजमानः पत्न्यासह प्राणानायम्य तिधि वारिदिसज्मीर्त्य (शु भतिधौ) गोत्रायाः नाम्न्याः मम धर्मपत्नाः गर्भाधान कालातिक्रमण प्रायश्चित्त पूर्वकं एनाम्पत्नीं गर्भाधानेन कर्मणा संस्करिष्यमाणः, तदादौ निर्विघ्नेन परिसमाप्त्यर्थं विष्यक्सेनाराधनं करिष्ये (अप.उप विष्वक्सेनाराधनं पुण्याहञ्च कृत्वा,&#xA;38&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;पृधक्तन्हे प्राणानायम्य देशकालौ सङ्कीर्त्य (शुभतिधौ) गोत्रायाः नाम्नाः मम धर्मपत्न्याः गार्भधानपुंसवन सीमन विष्णुबलि संस्काराणां प्रायश्चित्तहोमार्धं प्रधान होमार्थञ्च औपासनाग्नौ लौकिकाग्नौवा आघारकर्म करिष्ये (अप. उप)&#xA;आघारङ्कृत्वा पूर्वेद्युरकृत नान्दीमुखश्चेत्सर्वं यधोक्तवां नान्दीमुखङ्कृत्व&#xA;मुख्यकालेत्वतिक्रान्तो गर्भादानस्य निष्कृतौ, सार्धनिष्कप्रमाणेन गर्भं स्वणे९न कारयेत्,&#xA;इत्युक्तस्वर्णगर्भं सम्भृत्य, प्राणानायाम्य, तिधिवारादि सङ्कीर्त्य (शुभतिधौ) गोत्रायाः नाम्न्याः ममधर्मापत्न्याः गर्भाधान कालाति क्रमण प्रायश्चित्तं करिष्ये (अप. उ.प)&#xA;सार्धनिष्कपरिमित सुवर्णकृत गर्भाकारंवधूदरेण बध्नाति.&#xA;अग्निं परिषिच्य ॥ अदिते नुमस्वस्व&amp;hellip; (४) वैष्णवं ब्राह्मं रौद्रमैन माग्नेयं बाह९स्पत्यमङ्गहोमं च हुत्वा!!&#xA;अतोदेवाः(F) ब्रह्मजज्ञानं (२) रुद्रमन्यं (२) त्रातारमिन्द्रं (१३) अग्निर्मूरा (२) बाहकास्पत्यं (४) अङ्गहोमं (10)&#xA;बृहस्पतिर्देवानामिमं यज्ञं बृहतोमे दधातु बृहस्पति वीतये स्वाहा॥ बृहस्पतिस्नोमन्दधातु बृहस्पतिर्यज्ञं दधातु&#xA;39&#xA;Scanned with CamScanner&#xA;श्री वैखानस सूत्रा नु क्रमणिका&#xA;बृहस्पतिवीतयॆ स्वाहा॥ बृहस्पते अतियदर्यो अरोर्ड्युमद्विभाति क्रतुमज्जनेषु। यद्दीद यच्चवसर्त प्रजाततदस्मासु द्रविणं देहि चित्रग्गों स्वाहा॥ उपयाम गृहीतोसि बृहस्पते श्वेष ते योनिः॥ बृहस्पतिवीतये स्वाहा। दध्भ्य स्स्वाहा (सं) अन्तः परिषेकं कुर्यात् अदिते२स्वमग्ड्ंस्थाः&amp;ndash;II (४)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
