<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;3 on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;3 on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रथमचितौ अपस्याभिधानेष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/01_prathamachitau_apasyAbhidhAneShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/01_prathamachitau_apasyAbhidhAneShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
सायण-टीका (अथ चतुर्थाष्टके तृतीयः प्रपाठकः)।
यस्य निःश्वसितं वेदा यो वेदेभ्योऽखिलं जगत्।
निर्ममे तमहं वन्दे विद्यातीर्थमहेश्वरम्॥ प्रपाठके द्वितीयो हि चितिक्षेत्रं निरूपितम्।
वाच्यास्तृतीयके पञ्च चितयोऽत्र त्रयोदश॥ अनुवाकास्त्रिभिर्द्वाभ्यां तथा द्वाभ्यां चतुष्टयात्।
एकेन चितयो याज्या इत्यर्था अनुवाकगाः॥
तत्र प्रथमेऽनुवाके प्रथमचितिगता अपस्याभिधाना इष्टका उच्यन्ते।
मूलम् (संयुक्तम्) अ॒पान्त्वेम᳚न्थ्सादयाम्य॒पान्त्वोद्म᳚न्थ्सादयाम्य॒पान्त्वा॒ भस्म᳚न्थ्सादयाम्य॒पान्त्वा॒ ज्योति॑षि सादयाम्य॒पान्त्वाय॑ने सादयाम्यर्ण॒वे सद॑ने सीद समु॒द्रे सद॑ने सीद सलि॒ले सद॑ने सीदा॒पाङ्ख्षये॑ सीदा॒पाꣳ सधि॑षि सीदा॒पान्त्वा॒ सद॑ने सादयाम्य॒पान्त्वा॑ स॒धस्थे॑ सादयाम्य॒पान्त्वा॒ पुरी॑षे सादयाम्य॒पान्त्वा॒ योनौ॑ सादयाम्य॒पान्त्वा॒ पाथ॑सि सादयामि गाय॒त्री छन्द॑स्त्रि॒ष्टुप्छन्दो॒ जग॑ती॒ छन्दो॑ऽनु॒ष्टुप्छन्दᳶ॑ प॒ङ्क्तिश्छन्दः॑ ॥ [1]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ प्रथमचितौ प्राणभृदिष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/02_prathamachitau_prANabhRdiShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/02_prathamachitau_prANabhRdiShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके द्वितीयोऽनुवाकः
मूलम् (संयुक्तम्) अ॒यम्पु॒रो भुव॒स्तस्य॑ प्रा॒णो भौ॑वाय॒नो व॑स॒न्तᳶ प्रा॑णाय॒नो गा॑य॒त्री वा॑स॒न्ती गा॑यत्रि॒यै गा॑य॒त्रङ्गा॑य॒त्रादु॑पा॒ꣳ॒शुरु॑पा॒ꣳ॒शोस्त्रि॒वृत्त्रि॒वृतो॑ रथन्त॒रꣳ र॑थन्त॒राद्वसि॑ष्ठ॒ ऋषिᳶ॑ प्र॒जाप॑तिगृहीतया॒ त्वया᳚ प्रा॒णङ्गृ॑ह्णामि प्र॒जाभ्यो॒ऽयन्द॑ख्षि॒णा वि॒श्वक॑र्मा॒ तस्य॒ मनो॑ वैश्वकर्म॒णङ्ग्री॒ष्मो मा॑न॒सस्त्रि॒ष्टुग्ग्रै॒ष्मी त्रि॒ष्टुभ॑ ऐ॒डमै॒डाद॑न्तर्या॒मो᳚ऽन्तर्या॒मात्प॑ञ्चद॒शᳶ प॑ञ्चद॒शाद्बृ॒हद्बृ॑ह॒तो भ॒रद्वा॑ज॒ ऋषिᳶ॑ प्र॒जाप॑तिगृहीतया॒ त्वया॒ मनः॑ [2] गृ॒ह्णा॒मि॒ प्र॒जाभ्यो॒ऽयम्प॒श्चाद्वि॒श्वव्य॑चा॒स्तस्य॒ चख्षु॑र्वैश्वव्यच॒सव्ँव॒र्षाणि॑ चाख्षु॒षाणि॒ जग॑ती वा॒र्षी जग॑त्या॒ ऋख्ष॑म॒मृख्ष॑माच्छु॒क्रश्शु॒क्राथ्स॑प्तद॒शस्स॑प्तद॒शाद्वै॑रू॒पव्ँवै॑रू॒पाद्वि॒श्वामि॑त्र॒ ऋषिᳶ॑ प्र॒जाप॑तिगृहीतया॒ त्वया॒ चख्षु॑र्गृह्णामि प्र॒जाभ्य॑ इ॒दमु॑त्त॒राथ्सुव॒स्तस्य॒ श्रोत्रꣳ॑ सौ॒वꣳ श॒रच्छ्रौ॒त्र्य॑नु॒ष्टुप्छा॑र॒द्य॑नु॒ष्टुभ॑स्स्वा॒रꣵ स्वा॒रान्म॒न्थी म॒न्थिन॑ एकवि॒ꣳ॒श ए॑कवि॒ꣳ॒शाद्वै॑रा॒जव्ँवै॑रा॒जाज्ज॒मद॑ग्नि॒र्ऋषिᳶ॑ प्र॒जाप॑तिगृहीतया [3] त्वया॒ श्रोत्र॑ङ्गृह्णामि प्र॒जाभ्य॑ इ॒यमु॒परि॑ म॒तिस्तस्यै॒ वाङ्मा॒ती हे॑म॒न्तो वा᳚च्याय॒नᳶ प॒ङ्क्तिर्है॑म॒न्ती प॒ङ्क्त्यै नि॒धन॑वन्नि॒धन॑वत आग्रय॒ण आ᳚ग्रय॒णात्त्रि॑णवत्रयस्त्रिꣳ॒शौ त्रि॑णवत्रयस्त्रिꣳ॒शाभ्याꣳ॑ शाक्वररैव॒ते शा᳚क्वररैव॒ताभ्या᳚व्ँवि॒श्वक॒र्मर्षिᳶ॑ प्र॒जाप॑तिगृहीतया॒ त्वया॒ वाच॑ङ्गृह्णामि प्रजाभ्यः ॥ [4]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ प्रथमचितौ अपानभृदिष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/03_prathamachitau_apAnabhRdiShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/03_prathamachitau_apAnabhRdiShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके तृतीयोऽनुवाकः
मूलम् (संयुक्तम्) प्राची॑ दि॒शाव्ँव॑स॒न्त ऋ॑तू॒नाम॒ग्निर्दे॒वता॒ ब्रह्म॒ द्रवि॑णन्त्रि॒वृथ्स्तोम॒स्स उ॑ पञ्चद॒शव॑र्तनि॒स्त्र्यवि॒र्वय॑ᳵ कृ॒तमया॑नाम्पुरोवा॒तो वात॒स्सान॑ग॒ ऋषि॑र्दख्षि॒णा दि॒शाङ्ग्री॒ष्म ऋ॑तू॒नामिन्द्रो॑ दे॒वता᳚ ख्ष॒त्रन्द्रवि॑णम्पञ्चद॒शस्स्तोम॒स्स उ॑ सप्तद॒शव॑र्तनिर्दित्य॒वाड्वय॒स्त्रेताया॑नान्दख्षिणाद्वा॒तो वात॑स्सना॒तन॒ ऋषिᳶ॑ प्र॒तीची॑ दि॒शाव्ँव॒र्षा ऋ॑तू॒नाव्ँविश्वे॑ दे॒वा दे॒वता॒ विट् [5]
द्रवि॑णꣳ सप्तद॒शस्स्तोम॒स्स उ॑वेकवि॒ꣳ॒शव॑र्तनिस्त्रिव॒थ्सो वयो᳚ द्वाप॒रोऽया॑नाम्पश्चाद्वा॒तो वातो॑ऽह॒भून॒ ऋषि॒रुदी॑ची दि॒शाꣳ श॒रदृ॑तू॒नाम्मि॒त्रावरु॑णौ दे॒वता॑ पु॒ष्टन्द्रवि॑णमेकवि॒ꣳ॒शस्स्तोम॒स्स उ॑ त्रिण॒वव॑र्तनिस्तुर्य॒वाड्वय॑ आस्क॒न्दोऽया॑नामुत्तराद्वा॒तो वातᳶ॑ प्र॒त्न ऋषि॑रू॒र्ध्वा दि॒शाꣳ हे॑मन्तशिशि॒रावृ॑तू॒नाम्बृह॒स्पति॑र्दे॒वता॒ वर्चो॒ द्रवि॑णन्त्रिण॒वस्स्तोम॒स्स उ॑ त्रयस्त्रि॒ꣳ॒शव॑र्तनिᳶ पष्ठ॒वाद्वयो॑ऽभि॒भूरया॑नाव्ँविष्वग्वा॒तो वात॑स्सुप॒र्ण ऋषिᳶ॑ पि॒तरᳶ॑ पिताम॒हाᳶ परेऽव॑रे॒ ते नᳶ॑ पान्तु॒ ते नो॑ऽवन्त्व॒स्मिन्ब्रह्म॑न्न॒स्मिन्ख्ष॒त्रे᳚ऽस्यामा॒शिष्य॒स्याम्पु॑रो॒धाया॑म॒स्मिन्कर्म॑न्न॒स्यान्दे॒वहू᳚त्याम् ॥ [6]
विश्वास-प्रस्तुतिः प्राची॑ दि॒शाम् +++( असि)+++ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ द्वितीयचितौ आश्विन्यादीष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/04_dvitIyachitau_AshvinyAdIShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/04_dvitIyachitau_AshvinyAdIShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थाष्टके तृतीयप्रपाठके चतृर्थोऽनुवाकः
विश्वास-प्रस्तुतिः द्ध्रु॒वख्षि॑तिर्द्ध्रु॒वयो॑निर्द्ध्रु॒वासि॑ द्ध्रु॒वाय्ँयोनि॒मा सी॑द सा॒ध्या ।
उख्य॑स्य के॒तुम्प्र॑थ॒मम्पु॒रस्ता॑द॒श्विना᳚ध्व॒र्यू सा॑दयतामि॒ह त्वा᳚ ।
मूलम् द्ध्रु॒वख्षि॑तिर्द्ध्रु॒वयो॑निर्द्ध्रु॒वासि॑ द्ध्रु॒वाय्ँयोनि॒मा सी॑द सा॒ध्या ।
उख्य॑स्य के॒तुम्प्र॑थ॒मम्पु॒रस्ता॑द॒श्विना᳚ध्व॒र्यू सा॑दयतामि॒ह त्वा᳚ ।
सायण-टीका [अथ चतुर्थाष्टके तृतीयप्रपाठके चतृर्थोऽनुवाकः]।
तृतीयेऽनुवाकेऽपानभृदाख्या इष्टका उक्ताः ।
तावता प्रथया चितिः समाप्ता ।
अथ चतुर्थानुवाके द्वितीयस्यां चितावाश्विन्याख्या इष्टका अभिधीयन्ते ।
कल्पः—“श्वोभूते पोर्वाह्णिकीभ्यां प्रचर्य द्वितीयां चिति चिनोति घ्रुवक्षितिरिति पञ्चऽऽश्विनीरुपदधाति” इति ।
तत्र प्रथमामाह— १९८४ ध्रुवक्षितिरिति ।
ध्रुवा स्थिरा क्षितिर्निवासभूमिर्यस्या इष्टकायाः साऽध्रु वक्षितिः ।
यस्यां भूमाविष्टका निवसन्ति तस्या भूमेश्चाञ्चल्याभावात्स्थैर्थं द्रष्टव्यम् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ द्वितीयचितौ वयस्याख्येष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/05_dvitIyachitau_vayasyAkhyeShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/05_dvitIyachitau_vayasyAkhyeShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके पञ्चमोऽनुवाकः
मूलम् (संयुक्तम्) त्र्यवि॒र्वय॑स्त्रि॒ष्टुप्छन्दो॑ दित्य॒वाड्वयो॑ वि॒राट्छन्द॒ᳶ पञ्चा॑वि॒र्वयो॑ गाय॒त्री छन्द॑स्त्रिव॒थ्सो वय॑ उ॒ष्णिहा॒ छन्द॑स्तुर्य॒वाड्वयो॑ऽनु॒ष्टुप्छन्दᳶ॑ पष्ठ॒वाद्वयो॑ बृह॒ती छन्द॑ उ॒ख्षा वय॑स्स॒तोबृ॑हती॒ छन्द॑ ऋष॒भो वय॑ᳵ क॒कुच्छन्दो॑ धे॒नुर्वयो॒ जग॑ती॒ छन्दो॑ऽन॒ड्वान्वयᳶ॑ प॒ङ्क्तिश्छन्दो॑ ब॒स्तो वयो॑ विव॒लञ्छन्दो॑ वृ॒ष्णिर्वयो॑ विशा॒लञ्छन्द॒ᳶ पुरु॑षो॒ वय॑स्त॒न्द्रञ्छन्दो᳚ व्या॒घ्रो वयोऽना॑धृष्ट॒ञ्छन्द॑स्सि॒ꣳ॒हो वय॑श्छ॒दिश्छन्दो॑ विष्ट॒म्भो वयोऽधि॑पति॒श्छन्दः॑ ख्ष॒त्रव्ँवयो॒ मय॑न्द॒ञ्छन्दो॑ वि॒श्वक॑र्मा॒ वयᳶ॑ परमे॒ष्ठी छन्दो मू॒र्धा वयᳶ॑ प्र॒जाप॑ति॒श्छन्दः॑ ॥ [10]
विश्वास-प्रस्तुतिः त्र्यवि॒र्वय॑स्त्रि॒ष्टुप्छन्दः॑ +++(त्वमसि)+++।
मूलम् त्र्यवि॒र्वय॑स्त्रि॒ष्टुप्छन्दः॑ +++(त्वमसि)+++।
सायण-टीका चतुर्थानुवाक आश्विन्यादीष्टका उक्ताः ।
अथ पञ्चमे बयस्याख्या इष्टका उच्यन्ते ।
कल्पः—“त्र्यविर्वय इति पञ्च दक्षिणस्यां श्रोण्यां षष्ठवाद्वय इति पञ्चो त्तरस्यां बस्तो वय इति दक्षिर्णेऽसे वृष्णिर्वय इत्युत्तरे व्याघ्नो वय इति दक्षिणे पक्षे सिꣳ हो वय इत्युत्तर एतद्वा विपरीतं पुरुषो वय इति मध्ये विष्यम्भ्यो वय इति चतस्त्रो वयस्याः पुरस्तात्प्रतीचीः” इति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ तृतीयचितौ स्वयमातृण्णाद्युपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/06_tRtIyachitau_svayamAtRNNAdyupadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/06_tRtIyachitau_svayamAtRNNAdyupadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके षष्ठोऽनुवाकः
पञ्चमेऽनुवाके वयस्वाख्या इष्टका उक्ताः ।
तावता द्वितीयचितिः समाप्ता। अथ षष्टे तृतीयस्यां चित्तौ स्वयमातृण्णाद्या उच्यन्ते ।
विश्वास-प्रस्तुतिः इन्द्रा᳚ग्नी॒ अव्य॑थमाना॒मिष्ट॑कान्दृꣳहतय्ँयु॒वम् ।
पृ॒ष्ठेन॒ द्यावा॑पृथि॒वी अ॒न्तरि॑ख्षञ्च॒ वि बा॑धताम् ॥
मूलम् इन्द्रा᳚ग्नी॒ अव्य॑थमाना॒मिष्ट॑कान्दृꣳहतय्ँयु॒वम् ।
पृ॒ष्ठेन॒ द्यावा॑पृथि॒वी अ॒न्तरि॑ख्षञ्च॒ वि बा॑धताम् ॥
सायण-टीका कल्पः—“श्वोभूते पौर्वाहनिकीभ्यां प्रचर्य तृतीयां चितिं चिनौतीन्द्राग्नी अव्यथमानमिति स्वयमातृण्णाममिमृश्याश्वेनोपघ्राप्य” इति ।
पाठस्तु— १९९४ इन्द्राग्नी इति ।
हे इन्द्राग्नी युवं युवाव्यथमानां भङ्गरहितां स्वयभातृण्णाख्यामिष्टकां दृंहतं दृढी कुरुतम् ।
इयं चेष्टका स्वकीयेनोपरिभागेन [ ण] लोकत्रयं विवाधतां बाधमानेव व्याप्नोत्वित्यर्थः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ तृतीयचितौ बृहत्याद्युपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/07_tRtIyachitau_bRhatyAdyupadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/07_tRtIyachitau_bRhatyAdyupadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
मूलम् (संयुक्तम्) मा छन्दᳶ॑ प्र॒मा छन्दᳶ॑ प्रति॒मा छन्दो᳚ऽस्री॒विश्छन्दᳶ॑ प॒ङ्क्तिश्छन्द॑ उ॒ष्णिहा॒ छन्दो॑ बृह॒ती छन्दो॑ऽनु॒ष्टुफ्छन्दो॑ वि॒राट्छन्दो॑ गाय॒त्री छन्द॑स्त्रि॒ष्टुफ्छन्दो॒ जग॑ती॒ छन्दᳶ॑ पृथि॒वी छन्दो॒ऽन्तरि॑ख्ष॒ञ्छन्दो॒ द्यौश्छन्द॒स्समा॒श्छन्दो॒ नख्ष॑त्राणि॒ छन्दो॒ मन॒श्छन्दो॒ वाक्छन्द॑ᳵ कृ॒षिश्छन्दो॒ हिर॑ण्य॒ञ्छन्दो॒ गौश्छन्दो॒ऽजा छन्दोऽश्व॒श्छन्दः॑ ।
विश्वास-प्रस्तुतिः +++(त्वं)+++ मा छन्द॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ प्र॒मा छन्दः॑ +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ प्र॒ति॒मा छन्द॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ अ॒स्त्री॒विश्छन्दः॑
+++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ प॒ङ्क्तिश्छन्द॑॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ उ॒ष्णिहा॒ छन्द॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ बृ॒ह॒ती छन्दः॑
+++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ अ॒नु॒ष्टुफ्छन्द॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ वि॒राट्छन्द॑ः +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ गा॒य॒त्री छन्दः॑ +++(असि)+++।
+++(त्वं)+++ त्रि॒ष्टुफ्छन्द॑ः +++(असि)+++।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८ चतुर्थचितौ स्तोमीख्येष्टकासु कासाञ्चिदुपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/08_chaturthachitau_stomIkhyeShTakAsu_kAsAnchidupad/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/08_chaturthachitau_stomIkhyeShTakAsu_kAsAnchidupad/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
मूलम् (संयुक्तम्) आ॒शुस्त्रि॒वृद्भा॒न्तᳶ प॑ञ्चद॒शो व्यो॑म सप्तद॒शᳶ प्रतू᳚र्तिरष्टाद॒शस्तपो॑ नवद॒शो॑ऽभिव॒र्तस्स॑वि॒ꣳ॒शो ध॒रुण॑ एकवि॒ꣳ॒शो वर्चो᳚ द्वावि॒ꣳ॒शस्स॒म्भर॑णस्त्रयोवि॒ꣳ॒शो योनि॑श्चतुर्वि॒ꣳ॒शो गर्भाः᳚ पञ्चवि॒ꣳ॒श ओज॑स्त्रिण॒वᳵ क्रतु॑रेकत्रि॒ꣳ॒शᳶ प्र॑ति॒ष्ठा त्र॑यस्त्रि॒ꣳ॒शो ब्र॒ध्नस्य॑ वि॒ष्टप॑ञ्चतुस्त्रि॒ꣳ॒शो नाक॑ष्षट्त्रि॒ꣳ॒शो वि॑व॒र्तो᳚ऽष्टाचत्वारि॒ꣳ॒शो ध॒र्त्रश्च॑तुष्टो॒मः ॥ [15]
विश्वास-प्रस्तुतिः आ॒शुस्त्रि॒वृत् ,
मूलम् आ॒शुस्त्रि॒वृत् ,
सायण-टीका [अथ चतुर्थाष्टके तृतीयप्रपाठकेऽष्टमोऽनुवाकः]।
सप्तमेऽनुवाके बृहत्याद्यां इष्टका अभिहिताः ।
तावता तृतीया चितिः समाप्ता ।
अथाष्टमे चतुर्थ्यां चितावक्ष्णयास्तोमीयाख्यास्विष्ठकासु काश्चिदुच्यन्ते । कल्पः—“श्वोभूते पौर्वाह्णिकीभ्यां प्रचर्य चतुर्थी चितिं चिनोत्याशुस्त्रिवृदग्नेर्भागोऽसीत्येताभ्यां यथाब्राह्मणमुपधाय” इति।
तत्राऽऽद्यानुवाकपाठस्तु— आशुस्त्रिवृद्भान्त इति ।
अत्र त्रिवृत्पञ्चदशसप्तदशाष्टादशनवदशादिशब्दाः स्तोमविशेषवाचिनः ।
स्तोमाश्च तृचनिष्ठस्य साम्न आवृत्तिभेदान्निष्पद्यन्ते ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९ अवशिष्टस्तोमीयोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/09_avashiShTastomIyopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/09_avashiShTastomIyopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके नवममोऽनुवाकः
मूलम् (संयुक्तम्) अ॒ग्नेर्भा॒गो॑ऽसि दी॒ख्षाया॒ आधि॑पत्य॒म्ब्रह्म॑ स्पृ॒तन्त्रि॒वृथ्स्तोम॒ इन्द्र॑स्य भा॒गो॑ऽसि॒ विष्णो॒राधि॑पत्यङ्ख्ष॒त्रꣵ स्पृ॒तम्प॑ञ्चद॒शस्स्तोमो॑ नृ॒चख्ष॑साम्भा॒गो॑ऽसि धा॒तुराधि॑पत्यञ्ज॒नित्रꣵ॑ स्पृ॒तꣳ स॑प्तद॒शस्स्तोमो॑ मि॒त्रस्य॑ भा॒गो॑ऽसि॒ वरु॑ण॒स्याधि॑पत्यन्दि॒वो वृ॒ष्टिर्वाताः᳚ स्पृ॒ता ए॑कवि॒ꣳ॒शस्स्तोमोऽदि॑त्यै भा॒गो॑ऽसि पू॒ष्ण आधि॑पत्य॒मोज॑स्स्पृ॒तन्त्रि॑ण॒वस्स्तोमो॒ वसू॑नाम्भा॒गो॑ऽसि [16] रु॒द्राणा॒माधि॑पत्य॒ञ्चतु॑ष्पाथ्स्पृ॒तञ्च॑तुर्वि॒ꣳ॒शस्स्तोम॑ आदि॒त्याना᳚म्भा॒गो॑ऽसि म॒रुता॒माधि॑पत्य॒ङ्गर्भाः᳚ स्पृ॒ताᳶ प॑ञ्चवि॒ꣳ॒शस्स्तोमो॑ दे॒वस्य॑ सवि॒तुर्भा॒गो॑ऽसि॒ बृह॒स्पते॒राधि॑पत्यꣳ स॒मीची॒र्दिश॑स्स्पृ॒ताश्च॑तुष्टो॒मस्स्तोमो॒ यावा॑नाम्भा॒गो᳚ऽस्यया॑वाना॒माधि॑पत्यम्प्र॒जास्स्पृ॒ताश्च॑तुश्चत्वारि॒ꣳ॒शस्स्तोम॑ ऋभू॒णाम्भा॒गो॑ऽसि॒ विश्वे॑षान्दे॒वाना॒माधि॑पत्यम्भू॒तन्निशा᳚न्तꣵ स्पृ॒तन्त्र॑यस्त्रि॒ꣳ॒शस्स्तोमः॑ ॥ [17]
विश्वास-प्रस्तुतिः अ॒ग्नेर्भा॒गो॑ऽसि ,
दी॒ख्षाया॒ आधि॑पत्यम् +++(असि)+++,
ब्रह्म॑ स्पृ॒तम् +++(असि)+++,
त्रि॒वृथ्स्तोमः +++(असि)+++,
मूलम् अ॒ग्नेर्भा॒गो॑ऽसि ,
दी॒ख्षाया॒ आधि॑पत्यम् +++(असि)+++,
ब्रह्म॑ स्पृ॒तम् +++(असि)+++,
त्रि॒वृथ्स्तोमः +++(असि)+++,
सायण-टीका ( अथ चतुर्थाष्टके तृतीयप्रपाठके नवममोऽनुवाकः ) अष्टमेऽनुवाके काश्चिदक्ष्णयास्तोमीयास्र्या इष्टका उक्ताः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१० सृष्यभिधेयेष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/10_sRShyabhidheyeShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/10_sRShyabhidheyeShTakopadhAnam/</guid>
      <description>अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके दशमोऽनुवाकः
मूलम् (संयुक्तम्) एक॑यास्तुवत प्र॒जा अ॑धीयन्त प्र॒जाप॑ति॒रधि॑पतिरासीत्ति॒सृभि॑रस्तुवत॒ ब्रह्मा॑सृज्यत॒ ब्रह्म॑ण॒स्पति॒रधि॑पतिरासीत्प॒ञ्चभि॑रस्तुवत भू॒तान्य॑सृज्यन्त भू॒ताना॒म्पति॒रधि॑पतिरासीथ्स॒प्तभि॑रस्तुवत सप्त॒र्षयो॑ऽसृज्यन्त धा॒ताधि॑पतिरासीन्न॒वभि॑रस्तुवत पि॒तरो॑ऽसृज्य॒न्तादि॑ति॒रधि॑पत्न्यासीदेकाद॒शभि॑रस्तुवत॒र्तवो॑ऽसृज्यन्तार्त॒वोऽधि॑पतिरासीत्त्रयोद॒शभि॑रस्तुवत॒ मासा॑ असृज्यन्त सव्ँवथ्स॒रोऽधि॑पतिः [18]
आ॒सी॒त्प॒ञ्च॒द॒शभि॑रस्तुवत ख्ष॒त्रम॑सृज्य॒तेन्द्रोऽधि॑पतिरासीथ्सप्तद॒शभि॑रस्तुवत प॒शवो॑ऽसृज्यन्त॒ बृह॒स्पति॒रधि॑पतिरासीन्नवद॒शभि॑रस्तुवत शूद्रा॒र्याव॑सृज्येतामहोरा॒त्रे अधि॑पत्नी आस्ता॒मेक॑विꣳशत्यास्तुव॒तैक॑शफाᳶ प॒शवो॑ऽसृज्यन्त॒ वरु॒णोऽधि॑पतिरासी॒त्त्रयो॑विꣳशत्यास्तुवत ख्षु॒द्राᳶ प॒शवो॑ऽसृज्यन्त पू॒षाधि॑पतिरासी॒त्पञ्च॑विꣳशत्यास्तुवतार॒ण्याᳶ प॒शवो॑ऽसृज्यन्त वा॒युरधि॑पतिरासीथ्स॒प्तविꣳ॑शत्यास्तुवत॒ द्यावा॑पृथि॒वी वि [19]
ऐ॒ता॒व्ँवस॑वो रु॒द्रा आ॑दि॒त्या अनु॒ व्या॑य॒न्तेषा॒माधि॑पत्यमासी॒न्नव॑विꣳशत्यास्तुवत॒ वन॒स्पत॑योऽसृज्यन्त॒ सोमोऽधि॑पतिरासी॒देक॑त्रिꣳशतास्तुवत प्र॒जा अ॑सृज्यन्त॒ यावा॑ना॒ञ्चाया॑वाना॒ञ्चाधि॑पत्यमासी॒त्त्रय॑स्त्रिꣳशतास्तुवत भू॒तान्य॑शाम्यन्प्र॒जाप॑तिᳶ परमे॒ष्ठ्यधि॑पतिरासीत् ॥
[20]
विश्वास-प्रस्तुतिः एक॑यास्तुवत
।
मूलम् एक॑यास्तुवत
।
सायण-टीका (अथ चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके दशमोऽनुवाकः) ।
नवमेऽनुवाकेऽवशिष्टा अक्ष्णयास्तोमीया उक्ताः।
अथ दशमे सृष्टिशब्दाभिधेया इष्टका उच्यन्ते ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>११ चतुर्थचितौ व्युष्टिसञ्ज्ञकेष्टकोपधआनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/11_chaturthachitau_vyuShTisanjnakeShTakopadhaAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/11_chaturthachitau_vyuShTisanjnakeShTakopadhaAnam/</guid>
      <description>त्रिष्टुप्, २, ४, जगती, १३ अनुष्टुप् अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके एकादशोऽनुवाकः
विश्वास-प्रस्तुतिः इ॒यमे॒व सा या प्र॑थ॒मा व्यौच्छ॑द॒न्तर॒स्याञ्च॑रति॒ प्रवि॑ष्टा ।
व॒धूर्ज॑जान नव॒गज्जनि॑त्री॒ त्रय॑ एनाम्महि॒मान॑स्सचन्ते ॥
मूलम् इ॒यमे॒व सा या प्र॑थ॒मा व्यौच्छ॑द॒न्तर॒स्याञ्च॑रति॒ प्रवि॑ष्टा ।
व॒धूर्ज॑जान नव॒गज्जनि॑त्री॒ त्रय॑ एनाम्महि॒मान॑स्सचन्ते ॥
सायण-टीका ( चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके एकादशोऽनुवाकः) दशमेऽनुवाके सृष्टिनामिका इष्टका उक्ताः । अथैकादशे व्युष्टिनामिका उच्यन्ते।
कल्पः—“इयमेव सा या प्रथमा व्यौच्छदिति षोडश व्युष्टिः” इति ।
तत्र प्रथमामाह— इयमेव सेति ।
अत्रोपधीयमाना येष्टकाऽस्ति, इयमेव सा तथाविधव्युष्टिरूपा, तच्छव्देन परामृश्यमाना पुनर्विविच्यते ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१२ पञ्चमचितौ असपत्नाद्येष्टकोपधानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/12_panchamachitau_asapatnAdyeShTakopadhAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/12_panchamachitau_asapatnAdyeShTakopadhAnam/</guid>
      <description>१-२ त्रिष्टुप् । अग्निर्ऋषिः
चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके द्वादशोऽनुवाकः
विश्वास-प्रस्तुतिः अग्ने॑ जा॒तान्प्र णु॑दा नस्स॒पत्ना॒न्प्रत्यजा॑ताञ्जातवेदो नुदस्व ।
अ॒स्मे दी॑दिहि सु॒मना॒ अहे॑ड॒न्तव॑ स्या॒ꣳ॒ शर्म॑न्त्रि॒वरू॑थ उ॒द्भित् ।
मूलम् अग्ने॑ जा॒तान्प्र णु॑दा नस्स॒पत्ना॒न्प्रत्यजा॑ताञ्जातवेदो नुदस्व ।
अ॒स्मे दी॑दिहि सु॒मना॒ अहे॑ड॒न्तव॑ स्या॒ꣳ॒ शर्म॑न्त्रि॒वरू॑थ उ॒द्भित् ।
सायण-टीका ( अथ चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके द्वादशोऽनुवाकः )।
एकादशेऽनुवाके व्युष्ट्याख्या इष्टका उक्ताः ।
तावता चतुर्थचितिः समाप्ता ।
अथ द्वादशे पञ्चम्यां चितावसपत्नाद्या इष्टका उच्यन्ते ।
कल्पः—“श्वोभूते पौर्वाह्णिकीभ्यां पचर्य पञ्चमीं चितिं चिनोत्यग्ने जातान्प्रणुदा नः सपत्नानिति पुरस्तादुपदधाति” इति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१३ साकमेधादियाज्यानुवाक्याः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/13_sAkamedhAdiyAjyAnuvAkyAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/saMhitA/sarva-prastutiH/4/3/13_sAkamedhAdiyAjyAnuvAkyAH/</guid>
      <description>गायत्री ३-७, ११-१४ १९, २३-२५ त्रिष्टुप् २०-२१ विराट्
विश्वेदेवा ऋषयः चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके त्रयोदशोऽनुवाकः
विश्वास-प्रस्तुतिः अ॒ग्निर्वृ॒त्राणि॑ जङ्घनद्द्रविण॒स्युर्वि॑प॒न्यया᳚ ।
समि॑द्धश्शु॒क्र आहु॑तः ॥
मूलम् अ॒ग्निर्वृ॒त्राणि॑ जङ्घनद्द्रविण॒स्युर्वि॑प॒न्यया᳚ ।
समि॑द्धश्शु॒क्र आहु॑तः ॥
सायण-टीका ( अथ चतुर्थकाण्डे तृतीयप्रपाठके त्रयोदशोऽनुवाकः )।
द्वादशेऽनुवाकेऽसपत्ना विराजश्चोक्ताः ।
अथ त्रयोदशस्यान्त्यानुवाकत्वात्तत्र याज्यानुवाक्या उच्यन्ते ।
चातुर्मास्येषु साकमेधाख्ये तृतीये पर्वण्यग्नयेऽनीयवते पुरोडाशमष्टाकपालं निर्वपति साकꣳ सूर्येणाद्येतत्यादिहवष्यिंम्नातानि ।
तत्र प्रथमस्याऽऽज्यभागस्य पुरोनुवाक्यामाह— २०३४ अग्निर्वृत्राणीति ।
अयमग्निरस्याननुगृह्णात्विति शेषः ।
कीदृशोऽग्निः, वृत्राणि जङ्घनत्कर्मानुष्टाननिवारकाणि पापान्यतिशयेन हतवान्, विपन्यया विशिष्टयाऽस्मात्कृतया स्तुत्या द्रविणस्युरस्मदर्थं द्रविणेच्छुः, समिद्धः सम्यक्प्रज्वालितः, शुक्रः शोचमानः, आहुत आ समन्तादस्माभिराकारितोऽनेनाऽऽज्योनाऽऽहुतो वा</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
