<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ एकादशाहे कर्तव्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ एकादशाहे कर्तव्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१ पुण्याह-वाचनादि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/1_puNyAha-vAchanAdi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/1_puNyAha-vAchanAdi/</guid>
      <description>शरीर शुद्धयर्थं गृहशुद्धयर्थञ्च पुण्याहमारभेत । पादौ प्रक्षाल्य द्विराचम्य दर्भद्वयकृत पवित्रं धृत्वा प्राणानायम्य सङक्लप्य प्रीथ्यर्थं, ममशरीर शुद्धयर्थं, (भ्रातु) (भ्रात्रो:) (भ्रातृणां वा) शरीर शुद्धयर्थं, ज्ञातीनां च शरीर शुद्धयर्थं गृह शुद्धयर्थं, मम पितुः प्रेतस्य आद्यमासिक, आवृत्ताद्यमासिक श्राद्धोपकरण द्रव्य शुद्धयर्थं कूपशुद्धयर्थं सर्वोपकरण शुद्धयर्थं शुद्धयर्थ शुद्धिपुण्याह वाचनं करिष्ये । पुण्याहं वाचयित्वा कर्तारं, गृहादींश्च प्रोक्षेत् ॥ आचमनं सात्विकत्यागश्च। प्राणानायम्य प्रीत्यर्थं, मम ज्ञातीनाञ्चशरीर शुद्धयर्थं अम्भस्पर्शनं करिष्ये। पत्र पुटे जल मादाय “आपोवा इदं&amp;quot; इति अभिमन्त्र्य (एतन्मन्त्रग्राम: जीव प्रायश्चित्तप्रकरणे मन्त्रस्नाने वर्तते पइयत) तज्जलं स्वस्व सर्वांगेषु च स्पृष्टं यथा भवति तथा कुर्यात् ।। ( इदमम्भस्पर्शन कार्यं चोलदेशे आचारे वर्तते। ग्रन्थान्तरेषु एतस्याधारो न दृश्यते । यथा देशाचारं कुरुत ।) पवित्रं विसृज्या चामेत्। एकदर्भ कृत पवित्रं धृत्वा नव श्राद्धं कुर्यात् ॥ उपवीती आचमनं -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ वृषभोत्सर्जनं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/2_vRShabhotsarjanaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/2_vRShabhotsarjanaM/</guid>
      <description>प्रणम्य प्राचीनावीती अशेषे हे परिषत् ...{Loading}... स्वामिनः!
अशेषे हे परिषत्
भवत्-पादमूले मया समर्पिताम् इमां सौवर्णीं यत्-किञ्चिद्-दक्षिणां
यथोक्तदक्षिणामिव स्वीकृत्य
गोत्रस्य अद्यएकादशेऽहनि मम पितुः प्रेतस्य पैशाचाबाधा निवृत्यर्थं वृषभोत्सर्जनं कर्तुं योग्यता सिद्धिमनुगृहाण । उपवीती - उपविश्य प्राणानायम्य प्राचीनाबीती पूर्वबदुक्त्वा पैशाचा बाधानिवृत्यर्थं वृषभोत्सर्जनं करिष्ये। उपवीती सात्विकत्यागः। प्राचीनावीती वृषभं स्नापयित्वा आच्छाद्य, अलङ्कृत्य, तस्यदक्षिणे कर्णे चक्रं सव्ये शङ्खञ्चविलिखेत् ।। -
&amp;quot; वृषभस्य दक्षिणे कर्णे, पि॒शरूप: सुभरॅ: वयोधाः, श्रुष्टी, वीरः, जायते, देवकॉमः। प्र॒ज, त्वष्ठ, विष्यँतु, नाभि॑म॒स्मे, अथो॑ दे॒वाना॑, अप्यॆतु, पाथॅः ॥ सव्ये कर्णेच, तन्नँः, तुरीपं, अर्धे, पोषयि॒त्नु, देवें, त्वष्टः, विरॅराणः, स्य॒स्व॒ यतो वीरः कर्मण्यः सुदः, युक्तग्रॉवा, । जायँते, देवकॉमः।। इति जपेत् । वृषंषोडशोपचारैस्सम्पूज्य यथा स्थान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३ आद्यमासिकं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/3_AdyamAsikaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/3_AdyamAsikaM/</guid>
      <description>आचम्य एकदर्भकृत पवित्रं धृत्वा प्रणम्य । प्राचीनावीती -
अशेषे हे परिषत् ...{Loading}... स्वामिनः!
अशेषे हे परिषत्
भवत्-पादमूले मया समर्पिताम् इमां सौवर्णीं यत्-किञ्चिद्-दक्षिणां
यथोक्तदक्षिणामिव स्वीकृत्य
गोत्रस्य + अद्य एकादशेऽहनि, आद्यमासिक महैकोद्दिष्ट श्राद्धमग्नौ कर्तु, योग्यता सिद्धिमनुगृहाण ॥ पुरतः लौकिकाग्निं प्रतिष्ठाप्य अस्मिन्नेवाग्नौ प्रेतरूपी पिता वर्तते, इत्येवं रूपेण, अस्मिन्नाद्यमासिके ध्यात्वा अग्नौ प्रक्षेप योग्यं वस्तु अग्नौ प्रक्षिपेत् । प्रक्षेपे, अयोग्यं जलादिकं तत्समीपे समर्पयेत्॥ तिलानादाय, गोत्रस्य + अद्य एकादशेऽहनि आद्यमासिक महैकोद्दिष्ट श्राद्धे गोत्राय शर्मणे पित्रे प्रेतायनमः इति अग्निं अप्रदक्षिणेनार्चयेत्। (गोत्रायै, नाम्यै, मात्रे प्रेतायै नमः) उपविश्य उपवीती दर्भेष्वासीनः, दर्भान्धारयमाणः, प्राणानायम्य, प्राचीनावीती, सङ्कल्प्य 86</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४ आवृत्ताद्यमासिकं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/4_AvRttAdyamAsikaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/shrInivAsa-deshikaH/02_apara-prayogaH/06_ekAdashAhe_kartavyam/4_AvRttAdyamAsikaM/</guid>
      <description>निमन्त्रितब्राह्मणमाहूय तस्य पादौ प्रक्षालयित्वा, आचमय्य स्वयमपि पादौ प्रक्षाल्य आचम्य पवित्रं धृत्वा प्रणम्य। प्राचीनावीती।
अशेषे हे परिषत् ...{Loading}... स्वामिनः!
अशेषे हे परिषत्
भवत्-पादमूले मया समर्पिताम् इमां सौवर्णीं यत्-किञ्चिद्-दक्षिणां
यथोक्तदक्षिणामिव स्वीकृत्य
गोत्रस्य + एकादशेऽहनि आवृत्ताद्य मासिक मह्रैकोद्दिष्टश्राद्धं कर्तुं योग्यता सिद्धिमनुगृहाण | गोत्रस्य - शर्मणः पितुः प्रेतस्य अद्य एकादशेऽहनि आवृत्ताद्य मासिकमहैकोद्दिष्टश्राद्धं भवति तत्र भवद्भिः प्रसादः करणीयः । करिष्यामः । गोत्राय शर्मणे पित्रे प्रेताय नमः इति तिलैस्सव्यपादादि मूर्धपर्यन्तं गत्वाऽप्रदक्षिण गत्या दक्षिणपादान्तं अभ्यर्चयेत्। उपवीती उपविश्य दर्भेष्वासीन: दर्भान्धारयमाणः प्राणानायम्य प्राचीनावीती - श्रीगोविन्देत्यादि श्रीगोविन्देत्यादि + अस्यां तिथौ श्रीभगवदाज्ञया श्रीमन्नारायण प्रीत्यर्थं गोत्रस्य - शर्मणः पितुः प्रेतस्य अद्य एकादशेऽहनि आवृत्ताद्य मासिक महैकोद्दिष्टश्राद्धं करिष्ये । (कुरुष्व ।) उपवीती अपउपस्पृश्य सात्विकत्यागः ॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
