<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वैखानसः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वैखानसः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>गोत्र-प्रवराः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gotra-pravarAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gotra-pravarAH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ प्रथमः खण्डः&#xA;अथ ऋषिगोत्रप्रवरान् व्याख्यास्यामः || १ ||&#xA;विश्वामित्रजमदग्निभरद्वाज गौतमात्रिवसिष्ठकाश्यपानां सप्तर्षीणा- मगस्त्याष्टमानां यदपत्यं गोत्रं तस्मिन् गोत्रे वराणामृषीणां प्रवराणां&#xA;प्रवरः ।। २ ।।&#xA;प्रवरकाले यजमानस्य प्रवरं यथोक्तं होता चाध्वर्युश्च शंसति ।। ३&#xA;तेषां विश्वामित्र कौशिकानां त्र्यार्षेयः प्रवरो भवति वैश्वामित्र- देवरात औदलेति (देवलेति) होता, उदलवत् ( देवलवत्) देवरातवत् विश्वामित्रवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;रौक्षकाणां (रौकथ्यकानां ) त्र्यार्षेयः वैश्वामित्ररौक्षक (रौकथ्य) रेवणेति होता, रेवणवत् रौक्षकवत् ( रौकथ्यवत् ) विश्वामित्रवदित्य- ध्वर्युः ॥ ५ ॥&#xA;वैश्वामित्र दैवश्रवसदैवतरसानां त्र्यार्षेयः वैश्वामित्रदैवश्रवसव- दैवतरसेति होता, देवतरसवत् देवश्रवोवत् विश्वामित्रवदित्यध्वर्युः ॥ ६ ॥&#xA;लोहितानां त्र्यार्षेयः वैश्वामित्राष्टक लौहितेति होता, लोहितवत् अष्टकवत् विश्वामित्रवदित्यध्वर्युः ॥ ७ ।&#xA;आजानां त्र्यार्षेयः वैश्वामित्र माधुच्छन्दसाजेति होता, अजत्रन्मधु- च्छन्दोवत् विश्वामित्रर्वादित्यध्वर्युः ॥ ८ ॥&#xA;कातानां व्यार्षेयः वैश्वामित्रकात्याक्षीलेनि होता, अक्षीलवत् कतवत् विश्वामित्रवदित्यध्वर्युः ॥ ९ ॥&#xA;W WordPress.com&#xA;अथ द्वितीयः खण्डः&#xA;&amp;mdash;ANOCRORE-&#xA;भार्गव जामदग्न्यवत्स्यानां पञ्चार्षेयः सप्तार्षेयो वा भार्गवच्याव- नामवानौ जामदग्न्येति होता भार्गवच्यावन जामदग्न्यवात्स्यानवानौर्व वैदलेति वा, जमदग्निवदुर्ववत् अभवानवत् च्यवनवत् भृगुवदित्यध्वर्युः विदलवदुर्ववत् अभवानवत् वत्सवत् जमदद्भिवत् च्यवनवत् भृगुवदिति वा ।। १ ।।&#xA;आष्र्ष्टिषेणानां पञ्चार्षेयः भार्गवच्यावनानवानाष्र्ष्टिषेणानृपेति (भार्ग- वच्यावनाभावानैन्द्रार्ष्टिषेणेति) होता, अनृपचदर्ष्टिषेणवत् (अर्ष्टिषेणवत् अनवानवत् च्यवनवत् भृगुवदित्यध्वर्युः ॥ २ ॥&#xA;यास्कानां व्यार्षेयः भार्गववैत हव्य सावेदसेति होता, सवेदसवत् वीतहव्यवत् भृगुवदित्यध्वर्युः ॥ ३ ॥&#xA;(मित्रयुवानां) भृगूणां पार्षेयः भार्गववाध्यश्व दैवोदासेति होता, दिवोदासवत् वध्यश्ववत् भृगुवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;वैन्यानां त्र्योर्षेयः भार्गववैन्यपार्थेति होता, पृथुवत् बेनवत् भृगुवदित्यध्वर्युः ॥ ५ ॥&#xA;शौनकानामेकार्षेयः शौनकेति होना, शुनकवदित्यध्वर्युः ॥ ६ ॥ गार्त्समदानामेकार्षेयः गार्त्समदेति होता गृत्समद वदि- त्यध्वर्युः ॥ ७ ॥&#xA;इति एकादशप्रश्ने द्वितीयः खण्डः ||&#xA;W WordPress.com&#xA;अथ तृतीयः खण्डः&#xA;भारद्वाजानां व्यार्षेय: आंगिरसबार्हस्पत्य भारद्वाजेति होता भरद्वाजवत् वृहस्पतिवदं गिरोवदित्यध्वर्युः ॥ १ ॥&#xA;ऋक्षाणां (रौकथ्यानां पञ्चार्षेयः आंगिरसवार्हस्पत्य भारद्वाज वा (द) न्दनमातवचसेति होता मतवचोवत बन्द (द) नवत् भरद्वाजवत् बृहस्पतिवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ २ ॥&#xA;गार्ग्याणां व्यार्षेयः आंगिरस शैन्य गायेंति होता गर्गवत् शिनिवत् अंगिरोत्रदित्यध्वर्युः ।। ३ ।।&#xA;विष्णुवृद्धानां त्र्यार्षेयः आंगिरस पौरुकुत्स वासदस्येति होता त्रसदस्यवत् पुरुकुत्सवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;कण्वानां त्र्यार्षेय: आंगिरस आजमीढ काण्वेति होता कण्ववत् अजमीढवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ५ ॥&#xA;हारीतानां व्यार्षेयः आंगिरस आंबरीष यौवनाश्वेति होता युवनाश्ववत् अंबरीपवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ६ ॥&#xA;सांकृत्यनां त्र्यार्षेयः आंगिरस गौरुवीत सांकृत्येति होता&#xA;संकृतिवत् गुरुवीतवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ७ ॥&#xA;राधीतराणां त्र्यार्षेय: आंगिरस वैरूप राधीतरेति होता रधीतर-&#xA;वत् विरूपवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ८ ॥&#xA;मौद्गल्यानां त्र्यार्षेय: आंगिरस भार्म्यश्व मौद्गल्येति होता मुद्गलवत् भर्म्यश्ववत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ९ ॥&#xA;इति एकादशप्रश्ने तृतीयः खण्डः ।&#xA;W WordPress.com&#xA;अथ चतुर्थः खण्डः&#xA;आंगिरसगौतमानां त्र्यार्षेय: आंगिरसऽऽयास्य गौतमेति होता गौतमवत् अयास्यवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ १ ॥&#xA;शारद्वतानां त्र्यार्षेयः आंगिरस गौतम शारद्वतेति होता शरद्वद्वत गौतमवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ २ ॥&#xA;कौमंडगौतमानां पञ्चार्षेय: आंगिरसौचत्थ्यकाक्षीवत गौतम कौमण्डेति होता कुमण्डवत् गौतमवत् कक्षीवतवदुचथ्यवत् अंगिरो- वदित्यध्वर्युः ॥ ३ ॥&#xA;दीर्घतमानां पञ्चार्षेयः आंगिरसौचथ्य काक्षीवत गौतम दैर्घ्यतमेति होता दीर्घतमवत् गौतमवत् कक्षीवतवत् उचथ्यवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;कारेणुपालानां योर्षेय: आंगिरस गौतम कारेणुपालेति होता करेणुपालवत् गौतमवत् अंगिरोदित्यध्वर्युः ॥ ५ ॥&#xA;औशनस गौतमानां त्र्यार्षेय: आंगिरस गौतम औशन सेति होता&#xA;उशनसवत् गौतमवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ६ ॥&#xA;वामदेवानां व्यार्षेयः आंगिरस गौतम वामदेवेति होता वाम-&#xA;देववत् गौतमवत् अंगिरोवदित्यध्वर्युः ॥ ७ ॥&#xA;इति एकादशप्रश्ने चतुर्थः खण्डः ।&#xA;WO&#xA;W WordPress.com&#xA;अथ पञ्चमः खण्डः&#xA;-&lt;em&gt;०&lt;/em&gt;-&#xA;आत्रेयानां त्र्यार्षेयः आत्रेयार्चनानस श्यावाश्वेति होता श्ववाश्ववत् अर्चनानसवत् अत्रिवदित्यध्वर्युः ॥ १ ॥&#xA;याद्भुतकानां त्र्यार्षेयः आत्रेयार्चनानस वाद्भुतकेति होता&#xA;वद्भुतकवत् अर्चनानवत् अत्रिवदित्यध्वर्युः ॥ २ ॥&#xA;गाविष्ठिराणां त्र्यार्षेयः आत्रेयार्चनानस गाविष्टिरेति होता&#xA;गविष्ठिरवत् अर्चनानसवत् अत्रिवदित्यध्वर्युः || ३ ||&#xA;वामदेवानां त्र्यार्षेयः आत्रेयार्चनानस वामदेवेति होता&#xA;वामदेववत् अर्चनानसवत् अत्रिवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;पौर्वातिथ्यानां त्र्यार्षेयः आत्रेय आर्चनानस पौर्वातिथ्येति होता&#xA;पूर्वातिथिवत् अर्चनानसवत् अत्रिवदित्यध्वर्युः ॥ ५ ॥&#xA;इति एकादशप्रश्ने पञ्चमः खण्डः ।&#xA;WO&#xA;W WordPress.com&#xA;अथ षष्ठः खण्डः&#xA;-XOX-&#xA;वासिष्ठानामेकार्षेयः वासिष्ठेति होता वसिष्ठवदित्यध्वर्युः ॥ १ ॥&#xA;( वासिष्ठानां त्र्यार्षेयः वासिष्टशाक्त यपाराशर्येति होता पराशरवत् शक्तिवत् वसिष्ठवदित्यध्वर्युः ॥ )&#xA;कौण्डिन्यानां त्र्यार्षेयः वासिष्ठमैत्रावरुण कौण्डिन्येति होता कुण्डिनवत् मित्रावरुणवत् वसिष्ठवदित्यध्वर्युः || २ ||&#xA;औपमन्यवानां (रौपमन्यपानां) ज्यार्षेयः वासिन्द्रप्रमद भार- द्वसवेति (रौपमन्यपेति) होता (रोपमन्यपवत्) भरद्वसववदिन्द्रप्रमद- चद्वसिष्ठवदित्यध्वर्युः ॥ ३ ॥&#xA;पाराशर्याणां व्यार्षेयः वासिष्ट शाक्तय पाराशर्येति होता पराशर- वत् शक्तिवत् वसिष्ठवदित्यध्वर्युः ॥ ४ ॥&#xA;इति एकादशप्रश्ने षष्ठः खण्डः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ये मारुताम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/prakIrNa-mantrAdi/ye_marutAm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/prakIrNa-mantrAdi/ye_marutAm/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ये मरुताम् &lt;strong&gt;अर्चयन्ति&lt;/strong&gt; रुद्रं&lt;br&gt;&#xA;यत् &lt;strong&gt;तेजनी&lt;/strong&gt; चारु-दन्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;पदं यद् विष्णोर् उपमं &lt;strong&gt;निधाय&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;तेन &lt;strong&gt;पासि&lt;/strong&gt; गुह्यं गोनाम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मानसतरङ्गिणीकृत्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;They worship rudra of beautiful teeth among the maruts,   who is [with] the sharp arrow;&lt;br&gt;&#xA;Having placed the foot of viShNu as the highest,&lt;br&gt;&#xA;by that you protect the secret of the &amp;ldquo;cows&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-टिप्पनी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hey, they who adore rudra among the maruts,&lt;br&gt;&#xA;whose pretty tooth is the sharpener!&lt;br&gt;&#xA;Having made it the place-holder of viShNu-s step,&lt;br&gt;&#xA;by that you (together) protect the secret of the &amp;ldquo;cows&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>श्रौतसूत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/shrauta-sUtrANi_caland/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/shrauta-sUtrANi_caland/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैखानसश्रौतसूत्रम् ॥&#xA;VAIKHANASA-SRAUTASŪTRAM&#xA;THE DESCRIPTION OF VEDIC RITES ACCORDING TO THE VAIKHÄNASA SCHOOL&#xA;BELONGING TO THE BLACK YAJURVEDA&#xA;FOR THE FIRST TIME CRITICALLY EDITED&#xA;BY&#xA;DR. W. CALAND&#xA;Emeritus Professor of Sanskrit in the University of Utrecht&#xA;タワー&#xA;PRINTED AT THE BAPTIST MISSION PRESS PUBLISHED BY THE ROYAL ASIATIC SOCIETY OF BENGAL&#xA;CALCUTTA&#xA;1941&#xA;0/25:4x61&#xA;N41&#xA;મ&#xA;LIBRARY&#xA;7380&#xA;TIRUPATI.&#xA;NOTE.&#xA;The late Dr. Willem Caland, Emeritus Professor of Sanskrit in the University of Utrecht, Holland, who had previously published several works in our Bibliotheca Indica Series sub- mitted materials for this present edition of the &amp;lsquo;Vaikhānasa- Śrauta-Sutram&amp;rsquo; in the latter part of 1930. The work was accepted at the end of 1930 and the manuscript was sent to the press early in 1931. The progress of the work was very steady in the beginning and only 158 pages were left to be seen through the press and the index prepared, but unfortunately the sudden death of Dr. Caland in March 1932 at the age of 73 put a stop to the further progress of the work.&#xA;Dr. J. Gonda of V. Beverninghlaan, Gauda, Holland, who was assisting Dr. Caland was entrusted with this task of complet- ing the work by Madame Caland.&#xA;Dr. Gonda was good enough to complete the text portion of this work when suddenly all touch with him was lost and the Index remained unfinished. In 1934 arrangements were made with Dr. Raghu Vira of the International Academy of Indian Culture, Lahore, to prepare it. But unfortunately all further progress in this work like many others remained at a stand still till 1939. The Special Enquiry Committee took up the question of completing all work that were lying in the press and made definite arrangements with Dr. Raghu Vira to prepare the index on usual remuneration.&#xA;Of the other works published in our Bibliotheca Indica Series by Dr. W. Caland, the following may be mentioned:-&#xA;(1) Baudhayana-Śrauta-Sūtra (text) in 3 vols., published&#xA;between 1904-1923.&#xA;(2) Vaikhanasa-Smärta-Sutra (text) in 1 vol., published in&#xA;1927.&#xA;(3) Vaikhānasa-Smārta-Sūtra, Eng. trans., published in&#xA;1929.&#xA;vi&#xA;NOTE.&#xA;(4) Pañcavimsa Brahmaņa (text), 1 volume, published in&#xA;1931.&#xA;The Council of the Society wishes to record its great indebtedness to Dr. W. Caland for his great work in our Bibliotheca Indica works and to Madame Caland and Dr. Gonda for their labours.&#xA;1, PARK STREET,&#xA;December 22, 1941.&#xA;B. S. GUHA,&#xA;General Secretary,&#xA;Royal Asiatic Society of Bengal,&#xA;!&#xA;PREFACE.&#xA;CONTENTS.&#xA;A. Manuscripts of the Sutra&#xA;Page&#xA;ix&#xA;B. Manuscripts of the Commentary&#xA;xii&#xA;C.&#xA;The text as handed down in the Mss. and the&#xA;value of the Vyakhyā&#xA;xii&#xA;Remarks on the Śrautasutra in general&#xA;E. Grammatical, stylistic and general peculiarities&#xA;of the Srautasūtra&#xA;F. Interrelation of the Smarta- and the Śrautasūtra G. The position of the Vaikhanasasūtra amongst&#xA;the texts of the Black Yajurveda ..&#xA;H. The relation of the Vaikhanasasrautasūtra to the&#xA;(other) Taittiriyasutras&#xA;xiv&#xA;xvii&#xA;xxii&#xA;XIV&#xA;xxvii&#xA;I.&#xA;On the Vaikhānasas and their sacred books&#xA;in general&#xA;xxviii&#xA;K. Tabular Concordance of the Vaikhanasasrauta- sutra with the corresponding Chapters of&#xA;Apastamba and Baudhiyana&#xA;L. Acknowledgments..&#xA;The Vaikhinasasrautasutra.&#xA;Agnyādheya, Praśna I. 1–18.&#xA;Punaradheya, Praśna I. 19-20.&#xA;xxxii&#xA;xxxvi&#xA;Agnihotra, Praśna II. 1-9.&#xA;Agnibhyah pravasaḥ, Praśna II. 10, 11.&#xA;Darsapurnamasau, Praśnas III-VII.&#xA;Agrayana, Praśna VIII. 1-2.&#xA;Caturmäsyas, Prašna VIII. 3-IX. 12.&#xA;Nirudhapasubandha, Praśna X.&#xA;Sautrāmaņi, Praśna XI. 1-6.&#xA;Paribhāṣā (yajñāyudhani) XI. 7–11.&#xA;Agnistoma with Pravargya, Praśnas XII-XVI.&#xA;Ukthya, Sodasin, Sandhya, etc., Praśna XVII. 1-6.&#xA;Vajapeya, Praśna XVII. 7-18.&#xA;Agnicayana, Praśnas XVIII, XIX.&#xA;Prayascitta at istis XX; at sacrifices of Soma, XXI.PREFACE.&#xA;A. Manuscripts of the Sutra.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
