<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;कनकसभापति on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/baudhAyanaH/gRhyam/paddhatiH/kanakasabhApati/</link>
    <description>Recent content in &#43;कनकसभापति on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/baudhAyanaH/gRhyam/paddhatiH/kanakasabhApati/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>बोधायन-पूर्वप्रयोगदर्शः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/baudhAyanaH/gRhyam/paddhatiH/kanakasabhApati/bodhAyana-pUrvaprayogadarshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/baudhAyanaH/gRhyam/paddhatiH/kanakasabhApati/bodhAyana-pUrvaprayogadarshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[बोधायन-पूर्वप्रयोगदर्शः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODY0MDE3MDQ4NTkzOTE3&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;भूमिका&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भो आस्तिकराः सहृदया॥ सावधानेन मनसा सवैरपि विज्ञेयमेवैतत् यत् सर्वा तमि परमात्मा वेदैरेव समधिगन्तुं शक्यत इति। तदवबोधषु सर्वेषा चित्तशुद्धिर्नियता तदर्थं कर्मभः देवतानामुपासनं श्रुत्यादय विहिनम्। आराध्याश्च देवता अनेक रूपा वर्तन्ते। तासु च अग्नि अपः मूसुरं च सर्वदेवतास्त्ररूपान् सङ्गिरग्ते श्रुतयः। ताश्चश्रुतयः “अग्निः सर्वा देवताः” &amp;quot; आपावै सर्वा देवताः &amp;quot; &amp;quot; ब्राह्मणो वै सर्वा देवताः” इति। या या देवताः उपास्याःऽ ताः विधिवत् यधुगस्येरन् ताम्माकं यथावध देवता नामाराधनमेत्र “व.&amp;quot; इति। या या देवनाः उदास्या भाग्यसम्पदः अनूना सञ्जायेरन्। इत्य भत्रीयते 1 तथाकृतानि वर्मण्येव अदृष्टद्वारा फलजनकानि सन्ति। तथा कालटेशभेदेन क्रियमाणमपि कर्म विवधं फलं साधयति। यथा &amp;ldquo;वसन्ते वसन्ते ज्योतिषा यजेन&amp;rdquo; &amp;ldquo;ज्योतिष्टोमेन स्वर्गकामो यजेत&amp;rdquo; &amp;ldquo;सर्वर्तवो विवाहय शैशिरो मासौ परिहाग्य उत्तमं च नैदायम्&amp;rdquo; &amp;ldquo;कारिर्या वृष्टिकामो यजेत&amp;rdquo; इत्यादि। तथा कर्मगांवव्र्ता नियमांश्च जातकर्म नामकरणादि कर्माभः स्नानादिशुद्धिकर्मभिश्च महर्षयः प्रतिपादयन्ति। तद्बोधकान्येत्र वृह्णसूगणीति कथ्यते॥वृष्टेषु क्षेत्रेषु तत्तत्काले क्रियमाणं बीजावापनीरसे चनादिकं यथा व्रीह्म पत्तये ( अन्नादि फ्लाय) कल्पते तथैव जनिष्यमाण शिशो, संस्कारार्थ गर्भाधानादिकं कर्मजातं विधीयते। तादृशङ्कर्म वैधायकमेत्र सूत्रं सूत्र मेस्य भधीयते। तन्नाम्ना प्रन्याश्च तजत्सूत्रानुमारेण महर्पयो रचयामासु॥ धर्माचरणे ततत्सूत्रिणाक्वचित् क्वचित् प्रकारमेदाः यद्यपि वर्तेरन्। अथापि सर्वेष्वपि विभागेषुमुख्या अंशाः प्रायेग एकषैवस्युः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
