<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;नृसिंहः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;नृसिंहः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ix&#34;&gt;श्रीवैखानस श्री नृसिंह&#xA;[पञ्च प्रश्ना&#xA;&amp;ldquo;वैयाकरणपञ्चान श्री मास् रॊम्पि&#xA;वैखान&#xA;गान्धीनग&#xA;स्मार्त सूत्रमे राजपेय भाष्यसहितमे&#xA;त्मकोऒयं प्रधमो भागः&#xA;(Regaon&#xA;युवाड&#xA;परिष्कर्ताः&#xA;न&amp;rsquo; भारत राष्ट्रपति अवार्डु ग्रहीता चर्ल पार्थसारथि भट्टाचार्यः&#xA;प्रचु रण :&#xA;वस महामण्डलि&#xA;=8 विजयवाटिका&#xA;श्रीज्वालसालग्राम वीरयोगानन्द लक्ष्मी नृसिंहस्वामिनेनमः&#xA;श्री वै खानस स्मार्त सूत्रम्&#xA;श्री नृसिंह वाजपेय भाष्यसहितम्&#xA;[पञ्च प्रश्नातको2यं प्रधमो भागः]&#xA;श्री वैखानस&#xA;पशु (Regd&#xA;&amp;lsquo;विजयवाड&amp;rsquo;&#xA;परिष्कर्ता-&#xA;&amp;lsquo;वै याकरणपञ्चानन&amp;rsquo; भारत राष्ट्रपति अवार्डु ग्रहीता श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारथि भट्टाचार्यः&#xA;प्रचु रण :&#xA;श्री वैखानस महामण्डलिः&#xA;विजयवाटिका&#xA;रक्ता क्षि. मार्गशिर शुद्ध सप्तमी&#xA;29-11-1984&#xA;मूल्यम् :&#xA;!&#xA;रु. 20-00&#xA;प्रचुरण ; श्री वै खानस महामण्डलि विजयवाड&#xA;प्रतुलु ; 1000&#xA;रक्ताक्षि, मार्गशिर शुद्ध सप्तमि, गुरुवारं&#xA;सर्वस्वाम्यमुलु प्रकाशकुलवे.&#xA;प्राप्ति स्थानं ;&#xA;यं. सि.ए. मोहन्, कार्यदर्शि)&#xA;श्री वै खानस मुहामण्डलि (रिजिष्टर्डु 234/1984) वैद्यसेवासदन्, आन्ध्ररत्न रोड्&#xA;गान्धीनगर्, विजयवाड-520 003&#xA;मूल्यमु ; रू. 20-00&#xA;मुद्रण ;&#xA;वाणी प्रॆस्,&#xA;विजयवाड - 2&#xA;फोन् नॆं ; 75393&#xA;38&#xA;श्री ज्वाल सालग्राम वीरयोगानन्द लक्ष्मीनृसिंहस्वामि, वेदाद्रि&#xA;श्रीडा-&#xA;॥ योगपट्टसमासीनं जानुन्यस्त करद्वयं&#xA;शङ्खचक्रधरं देवं योगानन्दमुपास्महे ॥&#xA;&amp;lsquo;वैय्याकरण पञ्चानन&amp;rsquo;&#xA;श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारधिभट्टाचार्युलु&#xA;श्री लक्ष्मी नारसिंहाय नमः&#xA;सम्भावना&#xA;श्री वै खानस निगमागम शास्त्र सारस्वतान्नि भावि तराल वारिकि अन्दिञ्चालने तपनतो यॆन्दरो महा मनीषुलु आयाकालाललो यथा शक्ति कृषि चेशारु. अट्टि महानुभावुलन्दरिकिमुन्दुग कृतज्ञतापूर्वक नमस्सुमाञ्जलुलु समर्पिस्तुन्नां.&#xA;मन समस्ता गम सारस्वतान्नि प्रपञ्चानिकि अक्षररूपंलो अं दिञ्चडानिकि विशेषङ्गा कृषिचेसिन महनीयुललो श्रीमान् रॊम्पिचर्ल कोदण्डराम पाकयाजिगारु प्रधमुलु. वीरु कृष्णामण्डलान्तर्गत रॊय्यूरु ग्रामंलो जन्मिञ्चि आकुलमन्नाडु वास्तव्युलैन श्रीमान् कृष्णमाचार्युलवारिकि दत्तत वॆळ्ळिरि. नाटिकिपै खानसागम शास्त्रमु तन स्वत्त्वमुनु, प्रत्येकतनु, पवित्रतनु, प्रामाणिकत्वमुनु कोल्पोवु स्थितिकि चेरुकॊनिनदि. मन आगमशास्त्र दुस्थितिनि ग्रहिञ्चिन पाकयाजिगारु मुन्दुग तम शिष्युलकु विशेष प्रज्ञानिधु लैन पण्डितुलकड सुष्ठुपाठ मुनु नेर्पिञ्चि वारिद्वारा नाटि मन शास्त्रपाठमुलोनि स्थालित्यमुलनु सवरिम्पजेसिरि. पॊकयाजिगारु देशमन्तयु शिष्य सहितमुग सञ्चा रमु गाविञ्चि आया तावुललो लभ्यमैन पै खानसागम ताळपत्रग्रन्ध मुल नॆन्निण्टिनो सेकरिञ्चिनारु. वारि देशसञ्चारमु मन शाखीयुलकु महोपकार मॊनर्चिनदनि चॆप्पकतप्पदु. आ ग्रन्ध सञ्चयमु नन्त टिनि वारि स्वग्राममैन आकुलमन्नाडुलो भद्रपरचिरि. आ ग्रन्धालय मुनके श्रीवारु &amp;lsquo;श्री वैखानस विद्यानिलयमु&amp;rdquo; अनि नामकरण मॊन&#xA;IV&#xA;वि&#xA;र्चिरि. मन वैखानसागमु सारस्वत संरक्षणकि &amp;ldquo;श्री वै खानस : द्या निलयमे&amp;rdquo; जीवगर्र. पाकयाजिगारि आलोचनलु कार्यरूपमु नॊन्दक पूर्वमे वारु परमपदिञ्चिरि. वारिकुमारुलै न श्रीनिवासाचार्युलुगारु पार्थसारथि भट्टाचार्युलवारु ई ग्रन्धाल संरक्षण बाध्यतँनु वारि भुजस्कन्धालपै निडुकॊनि श्रीवारि शिष्युलैन श्रीमान् उ॥ च॥ श्रीनिवास भट्टाचार्युलुगारि वण्टि पण्डित प्रकाण्डुलचे परिष्करिम्पजेसियु-तामु परिष्करिञ्चियु ऎन्नो ग्रन्धमुलनु मुद्रणकु सिद्धपरचिरि. तमिळनाडु राष्ट्रमुतोनि ई गा वारिपालॆं वास्तव्युलैन डि. रङ्गाचार्युलवारु श्री पै खानस ग्रन्धमाल यनु संस्थनु स्थापिञ्चि श्रीमान् पार्थसारधि भट्टा चार्युलवारि सहाय सहकारमुल नन्दुकॊनि शाखीयुलन्दरि आदराभि मानमुलतोपाटु धनसम्पत्ति निकूडा स्वीकरिञ्चि मन आगमशास्त्र ग्रन्ध मुल नॆन्निण्टिनो प्रचुरिञ्चिरि. ताळपत्र ग्रन्थमुल नॆन्निण्टिनो पुस्तक रूपमुन वॆलयिञ्चि पाठक लोकमुन कन्दिञ्चिरि. मन आगमशा प्रचुरण, प्रचार विषयमुललो वीरिके अग्रताम्बूल मी यदगुनु. वीरिकि निरन्तरमु अण्डदण्डग निलिचि तम वै खासन विद्यानिलयमुलो भध्रपरचिन ग्रन्धमुल नॆन्निण्टिनो मुद्रिञ्चुट कन्दिञ्चि, कृतकृत्यु लैन श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारधि भट्टाचार्युलवारु अलनाडे श्रीवै खा नस कल्पसूत्रमुनकु गल नृसिंह वाजपेय कृत भाष्यमुनु मुद्रिम्पिञ्चवलॆननि सङ्कल्पिञ्चिरि. भट्टाचार्युलवारु तम वद्द गलसाधु प्रतिनि मुद्रणार्हमगु प्रतिग यॆप्पुडो तयारुचेसि युन्नारु, कानि कालमु, सङ्घीयुलु सहकरिम्पक पोवुटचे वारि कोरिक नॆरवेरलेदु.&#xA;कालगतिलो कनुमरुगै पोतुन्न मनवै खानसागम सारस्वतान्नि पुनरुद्धरिञ्चि मन भावि तरालवारिकि अन्दिञ्चालने सत्सङ्कल्पमु मा मनसुललो गाढङ्गा नाटु उन्दि. तदादि मन आगमशास्त्रालनु प्रचु रिञ्चालने काङ्क्ष मालो बलीयमैन्दि. मन्त्रप्रश्न भाष्यान्नि मुद्रिं&#xA;V&#xA;आलो&#xA;चालनि मेमु मुन्दुकु वच्चिना कॊन्नि अनिवार्य कारणाल वल्ल आ चनलु कार्यरूपान्नि धरिञ्चलेकपोयिनायि. अप्पुडु मा आलोचनल मार्गान्नि मरॊकवैपुकु मरलिञ्चि, श्री वै नानस स्मार्त सूत्रानिकि श्री नृसिंह वाजपेयाजि गारु रचिञ्चिन भाष्यग्रन्थान्नि मुद्रिञ्च टं श्रेयमनि श्रीमान् वेदान्तं केशवाचार्युलवारु सूचिञ्चारु. अप्प टिके श्रीमान् वेदान्तं विप्रनारायणाचार्युलवारि सूचन मेरकु केवल भाष्य रूपमुगनुन्न ग्रन्थमुनु स्वीकरिञ्चि विखनस सूत्र मुनु दानिकि जोडिञ्चि साधुप्रतिनि सिद्धपरचटंलो कॊङ्केपूडि वास्त व्युलु श्रीमास् अग्निहोत्रं श्रीनिवासाचार्युलवारु, विजयवाड वा॥लु पण्डित पराशरं वॆङ्कटरामाचार्युलवारु विशेषङ्गा श्रमिञ्चि कृत कृत्युलै नारु. अट्टि साधुप्रतिनि मुद्रिञ्चालनि मेमु सङ्कल्पिञ्चामु. वॆनुवॆण्टने श्रीमान् वेदान्तं अनन्तपद्मनाभाचार्युलवारु मुन्दुग तम विराळमुनु घनमुग समर्पिञ्चि मन शाखीयुलनु प्रोत्सहिं चिरि. मन श्री वै खानस मण्डलि नाटि अध्यक्षुलैन डाक्टर् दीवि श्रीनि वासाचार्युलवारु ग्रन्ध मुद्रणमुनु त्वरत्वरगा सागिञ्चवलयु ननि कार्यक्रममुनु निर्देशिञ्चिरि.&#xA;वारि निर्धेशानुसारमु मा आलोचनलु कार्यरूपान्नि धरिञ्चि नायि. श्री वै भानस स्मार्त सूत्र भाष्य मुद्रणलो माकु तम तम अमूल्यमैन सूचनल नन्दिञ्चिन पण्डित प्रकाण्डुल कन्दरकु मा हृदयपूर्वक शत सहस्र वन्दनालनु समर्पिञ्चुकुण्टुन्नां. ई ग्रन्धमुनकु पीठिकनु दयचेसिन पण्डित मुण्डनुलकुमा नमोवाकालनु तॆल्पुकॊण्टुन्नां.&#xA;ईनाडु ग्रन्ध मुद्रणमे महायज्ञ सदृशमैनदि. अन्दुन यिन्त विस्तृतिगल संस्कृत भाषा ग्रन्धमुलनु मुद्रिञ्चुटयन्न तलकुमिञ्चिन भारमैनदि. इट्टि महोद्यममुनु गुर्तिञ्चिन मनVI&#xA;वै खानसशाखीयुलुमेमु अर्थिञ्चगने तमतनु शक्त्यानुसारमु द्रव्य सहाय मन्दिञ्चिनारु. अट्टि वदान्य शेखरुलन्दरुकुनु माकृतज्ञताभि&#xA;वन्दनमुलु.&#xA;ई वै खानस सूत्र भाष्यमुनु मुद्रिञ्चुटलो ऎदुरैन कष्ट नष्टमुल नन्निण्टिनि चिरुनव्वुतो स्वीकरिञ्चि मनं अनुकुन्न दानिकन्न मुन्दुगने मुद्रिञ्चि सकालंलो ग्रन्धान्नि मनकि अन्दिञ्चिन वाणी पॆन् यजमानुलु श्रीमान् अग्नि हॆूत्रं रङ्गाचार्युलुगारिकि मा शत सहस्र वन्दनालु.&#xA;मुद्रणार्ह मगु शुद्धप्रतिनि तयारुचेसिन चिरञ्जीवि अग्नि हॆू त्रं योगानन्द नरसिंहाचार्युलुकु, मुद्रण समयंलो फ्रूफुलु सरिदिद्दि मुद्रणनु सकालंलो निर्वर्तिञ्चडानिकि तम सहाय सहकारा लनु सम्पूर्णङ्गा अन्दिञ्चिन श्रीमान् वेदान्त रामकृष्णमाचार्युलकु मा आशीस्सुलु.&#xA;मन वै खानस शाखीयुलकु निरन्तरं तम सहकारान्नि अन्नि. रङ्गाललो अन्दिञ्चालने आकाङ्क्षतो अहर्निशलु श्रमिस्तू मन सङ्घ पुरोभिवृद्धिकि यॆन्तटि कार्यभारान्नैना वहिञ्चि अन्दरिनि सन्तृप्ति परचालने सदाशयं कोसं कृषि चेस्तू मा अन्दरि आलोचनलनु आचरणरूपंलोचूपडानिकि विश्व प्रयत्नं चेस्तुन्न मा मण्डलि कार्य दर्शि श्रीमान् ऎं. सि. ए. मोहन क्कु मा कृतज्ञतलु.&#xA;ई ग्रन्धमुद्रण बृहत्कार्य रङ्गंलो प्रत्यक्षङ्गानू, परो क्षङ्गानू ऎन्दरो महानुभावुलु माकु चेदोडु वादोडुगा निलिचारु. वारन्दरिकी मा वन्दनालु.&#xA;VII&#xA;ग्रन्धमुन नॆट्टिलोपमुलेर्पडिननु सहृदयुलैन पाठकुलु मन्नि न्तुरनि आशिञ्चुचुन्नामु. सहृदय पाठकमहाशयुलु अटि वानिनि सूचिञ्चिनयॆडल मेमु मलिमुद्रणमुलो वानिनि सवरिम्प यत्निम्पगलमनि विनयमुग विन्न विञ्चुचुन्ना रमु.&#xA;सङ्घीयुल सहकारन्तो आरम्भिञ्चिन यी विस्तृत ग्रन्धमुनु ऒके ग्रन्थमुगा चेसिन ऎडल भारमगुननि तलञ्चि रॆण्डु भागमुलुगा मुद्रण चेयडलचितिमि. अन्दु मॊदटि भागमु पूर्ति गाविञ्चि नेडु आविष्करणमु चेयुचुन्नामु. रॆण्डव भागमु कूडा अनतिकालंलोने वॆलुवरिञ्चुटकु कृषि यॊनर्चुचुन्नामु. उदारस्वभावुलैन सङ्घी युलु बहुळमुगा विराळमु लॊसङ्गवलसिनदिगा प्रार्थिञ्चुचुन्नामु.&#xA;रक्ताक्षि मार्गशिर शुद्ध सप्तमि&#xA;1984 नवम्बरु 29&#xA;इट्लु,&#xA;श्री वै खानस महामण्डलि&#xA;विजयवाड.&#xA;रिजिष्टरु नॆं. 234/84&#xA;श्री लक्ष्मी नृसिंहायनमः&#xA;भूमिक&#xA;चिद चित्पर तत्त्वानां तत्त्वयादार्थ वेदिने वै खानसाय मुनये नमो मम गरीय से नमो विखनसे तस्मै नारायण तनूभुवे&#xA;येन श्रुती स्समालोच्य सूत्रं हरिकृतं परम्.&#xA;श्रीमन्नारायणुडु&#xA;रायणुडु जगत्कल्याण सन्धानकुडु श्रीयः पति करुणाकटाक्ष वीक्षणफलमे सृष्टि. भक्त वत्सलुडगु श्रीहरि योगनिद्रनु वीडि तनयन्दु लीनमैन जीवराशिनि नामरूपात्मक प्रपञ्चमुगनुलच वलॆननि सङ्कल्पिञ्चॆनु. वॆनुवॆण्टने श्री महाविष्णुवु नाभिनुण्डि कमल मुनु, दानिनुण्डि विष्णुध्यान परायणुडैन अतिसुन्दराकारुडगु ब्रह्म युद्भविञ्चिरि. कलियुगमुनन्दलि जीवकोटि अर्भकुलु, अलसुलुगा नुन्दु गगान ना परव्यूह विभवार्चारूपमुललोनि वानिनि वारु अवगाहन चेसुकॊनलेरु गावुन अर्चावतार रूपुडनै नेनु भूलोक मुन नुद्भविन्तुनु. नन्नाराधिञ्चु सामर्ध्यमुगल महर्षिनि स्पजिँपु मनि श्रीहरि ब्रह्म नाज्ञापिञ्चॆनु. ब्रह्म तन अशक्ततनु तॆलियजेयु टचे श्रीमन्नारायणुडु स्वयमुगा ताने तन मनसुन वेद वेदान्त तत्त्व&#xA;मीमांसादुलनु विशेषमुग खननमुचेसि तन यंशचे भगव दाराधन तत्परुडुनु, गुण रूप लक्षणसम्पन्नुडुनु, शुद्धसत्त्वुडुनु मुनि वेषधारियु नगु नॊक महामुनिनि सृजिञ्चॆनु. जगमे कुटुम्ब मुगगल विष्णुवुनकु आत्मये पुत्रुडै जनिञ्चिन तन औरसपुत्रुनकु &amp;lsquo;विखनाः&amp;quot; अनि नामकरण मॊनर्चॆनु.&#xA;IX&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;L श्री मःपति औरसपुत्रुडगु विखनसुडु भगवानुनि समीपिञ्ची &amp;lsquo;स्वामी! नी चरणारविं नमु अनण्टि धन्यु इनै मनि. &amp;rsquo; ने नॆचट वशिम्पवल युनु- नेनेमि कार्यमुलु नाचरिम्प वलयु न&amp;quot;नि विनयमुग प्रश्निं&#xA;वलयुन&amp;quot;नि चॆनु. भगवानु डातनि माटलकु सन्तुष्टुडे &amp;ldquo;भूलोकमन्दलि पवित्र क्षेत्रमैन &amp;rsquo; `नै मिशारण्यमुनकेगि श्रीमन्नारायणैक परमैन सू मुनु पचिञ्चि समिष्टि सृष्टिगतुलैन भृव्वादु कुपदेशिम्प वलसिनदिग आज्ञापिञ्चॆनु. विकुण्ठधामुनि आज्ञनु शिरसावहिञ्चिन विखनस महर्षि आद्य स्वायम्भुव मनु कालमुननै मिशारण्यमुनअडुगिडॆनु. श्रीमन्ना रायणै क परमगु श्रोत स्मार्तादि कर्मल नन्निण्टिनि विखनस महर्षि भृग्वादुल कुपदेशिञ्चॆनु. ई उपदेशमे श्रीवै खानस कल्पसूत्रमुँग&amp;rsquo;&#xA;रूपॊन्दिनदि.&#xA;کی&#xA;विखनस महर्षिये वै खानसागम शास्त्र सम्प्रदाय प्रवक्त&#xA;L&#xA;ई&#xA;विखनस महर्षि “ श्री वै खानस&amp;rdquo; कल्पसूत्र प्रणीत. इदि मन वै खा नस शाखीयुलकु परम पवित्र मैनदि. परम प्रामाणिकमैनदि. सम&amp;rsquo; स्त कल्पसूत्रमुलकु वै खानस सूत्रमु मकुटायमानमैनदनि वै खान सेतर सूत्रज्ञुलु कूड प्रशंसिञ्चुचुन्नारु. सर्वोत्कृष्टतममैनमन कल्पसूत्र ग्रन्धमुनकु श्री माधवाचार्य तनूजुडैन श्री नृसिंह वाजपेययाजि सुलभ सुन्दर शैलिलो भाष्यमुनु व्रासिनारु. भाष्यग्रन्धमुनकु ‘श्री नृसिंह वाजपेय याजीय श्री वै खानस कल्प सूत्र भाष्यम्&amp;rsquo; अनि वारे नामकरण मॊनर्चिरि. विखनस महर्षि व्रासिन सूत्रमुनु वाजपेयियाजि विवरिञ्चिन भाष्यमुनु जोडिञ्चि प्रस्तुत ग्रन्धमुनु प्रकटिञ्चुट जरिगिनदि. नृसिंह वाजपेयु याजुलवारि देशकाल गोत्रादि विवरमुलु मनकु लभ्यमु कालेदु. वारि भाष्यमुलोनि ग्रन्धारम्भ, प्रश्नान्त श्लोकमुल वलन आयन माथवा चार्य पुत्रुडनि तॆलियुचुन्नदि. मरियु माथवाचार्युलवारे वीरिकि गुरुवुग कूड ग्रहिम्प वीलगुचुन्नदि. अनग तण्ड्रि कडने वीरु शिष्यु लुगनुण्डि शास्त्र विषयमुलनु कूलङ्कषमुग ग्रहिञ्चिनट्लु मनमु ग्रहिम्पवलयुनु.&#xA;डि&#xA;श्री नृसिंह वाजपेय याजि कालमुनु निर्णयिञ्चुटकु तगिन&#xA;X&#xA;आधारमुलु इतमित्थमुगा चॆप्पुटकु वीलुलेकुन्नदि. कानि वीरिचे रचिम्प बडिन भाष्यमुनन्दलि दशम प्रश्नमुन आर्यभट, वाग्भटादुलु शास्त्र वाक्यमुल नुदहरिञ्चिनन्दुन वीरुवारिकि तरुवातवारनिऊहिम्पनगुनु. आर्यभट्टु कालमुनुगूर्पि आर्यभट्टीयमन्दुगल माटल प्रकारमु गम निञ्चिनचो क्री पू ॥ 2764 सं॥ वाडनि तॆलियुचुन्नदि. क्री॥श॥ 2 शताब्द मुन वाग्भटुडु जीविञ्चियुन्नाडनि चारित्रक परिशोधकुल निर्णयमु. मोक्षोपाय प्रदीपिक यन्दलि शिष्यपरम्परनुबट्टि ई भाष्यकर्त यगु नृसिंह वाजपेययाजिकि शिष्यप्रशिष्युललो 12व वारुग श्री श्रीनिवास दीक्षितुलवारु कन्पिञ्चुचुन्नारु. दीक्षितुलवारि कालमु क्री.श. 1050 अनि गमनिम्पवलयुनु. वीनिनन्निण्टिनि तरचिचूचिनयॆडल वाजपेययाजि षुमारु क्री.श. 2 नुण्डि 5 व शताब्दि मध्यकालमुल यन्दवतरिञ्चि युण्डवच्चुननि भाविम्पनगुनु. भाष्यारम्भ श्लोकमुलनुबट्टि श्रीनृसिंह वाजपेययाजि रामभक्ति तत्परुडनि मात्रमु ग्रहिम्पवीलगुचुन्नदि वाजपेययाजि भाष्यमु नेगाकभगवदर्भा प्रकरणमुनु, स्मार्त सूत्र दर्पणमुनु, प्रतिष्ठाविधि दर्पणमुलनु, ब्रहोत्सवानुक्रमणिकनु, सूत्रानुक्रमणिकनु, संहितारत्नाकरमुनु रचिञ्चि मन वै खानस शाखीयुलकन्दिञ्चि महोपकार मॊनरिञ्चिनारु. पै ग्रन्धमुल नाश्र यिञ्चिये मन वै खानस शाखीयुलीनाडु समस्त कर्ममुलनुआलरिञ्चु चुन्नारु.&#xA;इचट मनकल्प सू तप्राशस्त्यमुनु गूर्चि कॊन्त तॆलुसुकॊन वलसियुन्नदि. वेदमुललोनि मन्त्रार्थमुलनु वानि प्रयोगमुलनु विपुलमुग तॆल्पिन महत्तर ग्रन्धमुले कल्पसूत्रमुलु. कर्तृ कर्म समन्वयमुनकु परिपूर्ण स्वरूपमुले कल्पसूत्रमुलु. सकल विष यमुलकु संस्कारमुले स्वरूप प्रतिपादकमुलैनवि. भूलोकमुन जनिञ्चु प्रतिप्राणिनि बीजसम्बन्धमैन, गर्भसम्बन्ध मैनदोषमुलुवॆण्ट नण्टिवच्चुनु. अट्टि बै जिक गार्भिक दोषनिवारणमुनकु महर्षुलु कर्म मार्गमे योग्यमैनदनि भाविञ्चिरि. मानवुलकु संस्कारमुलु मुख्य मनि तलचिन महर्षुलु प्रवचिञ्चिन कर्म मार्गाचरणमे कल्प सूत्रमु&#xA;XI&#xA;लुग अवतरिञ्चिनवि. इट्टि कल्पसूत्रमुलु पूर्वापर भेदमुचे 18 कलवु. बोधायनादि तॊम्मिदि सू तमुलु चतुर्वेद मूलकमु लैश्रित स्मार्त कर्ममात्र प्रतिपादकमुलै सामान्य सू तमुलु. ग पिलुवबडि नवि. वै खानसादि तॊम्मिदि सूत्रमुलु वेदोपनिषत् प्रतिपानकमुलै. दै विक, शारीरक कर्मलतोपाटु विष्ण्वच्चननुगूड विशेषमुग व्याख्या दै निञ्चिनन्दुन वीनिनि आसामान्य सूत्रमुलन्दुरु. यज्ञ स्वरूपियगु विष्णुनि पूजाविधानमुनु पै नानस कल्पसूत्रमे विशेषमुग चॆप्पिनदि. अष्टादश कल्पसूत्रमुललोनु श्री वै खानस कल्पसूत्रमु स्वयं सम्पूर्णमु. सर्वाङ्गसुन्दमनि पूर्वुले प्रशंसिञ्चिरि.&#xA;विप्राणां वेदविदुषां यधा वै खानसोवरः&#xA;सूत्राणां तत्प्रणीतन्तु यधा श्रेष्ठतमं स्मृतः.&#xA;वेदविदुलै न विप्रुललो वै खानसुलु यॆट्लु श्रेष्ठुलो अट्ले कल्प सूत्रमुललो विखनस कल्पसूत्रमु श्रेष्ठमैनदनि ब्रह्म वैवर्त पुरा णमु प्रशंसिञ्चिनट्लु कन्पिञ्चुचुन्नदि.&#xA;विखनस महर्षिचे विरचितमैन कल्पसूत्रमुनकु ऎन्नो पेर्लु पचा रमुलो नुन्नट्लु तॆलियुचुन्नदि. ऒक्कॊक्क विषयमुनुबट्टि दानिआथि कृतनुबट्टि आया नाममुलन्नियु सार्थकमुलुगने भाविम्पनगुनु. श्री वै खानस कल्पसूत्रमुने &amp;lsquo;वेदसूत्रमनियु, श्री वै खानसकल्प सूत्र मनियु, श्रीसूत्रमनियु, श्रीशास्त्रमनियु, श्री वै खानस भगवच्चा स्त्रमनियु,&#xA;औभे यस सूत्रमनियु विविध नाममुलतो पिलुचु चुन्नारु. ई सूत्रविषयमुन अन्नियु सार्थक नाममुले.&#xA;L&#xA;कल्पसूत्रमुललो साथारणमुग गृह्यसूत्रमुलु, (स्मार्त सूत्रमुलु) धर्मसूत्रमुलु&amp;rsquo; श्रोतसूत्रमुलनॆडि मूडु विभागमु लुण्डुनु. श्रोत स्मार्त धर्मसूत्रमुलु मूडुनु कल सूत्रमुने परि पूर्ण कल्पसूत्रमन्दुरु. अट्टि परिपूर्ण कल्पसूत्रमुलकु मकुटाय मानमैनदि मन श्री वै खानस कल्पसूत्रमनि चॆप्पकतप्पदु.&#xA;318&#xA;XII&#xA;श्री वै खानस कल्पसूत्रमु परिपूर्ण कल्पमात्रम ग प्रसिद्धिचॆन्दि नदि. गृहमनगा भार्य, गृहसम्बन्धमैन कर्मलु, गृह्यमुलु. अट्टि गृहकर्मलनु प्रबोधिञ्चुनवे. गृह्य सूत्रमुलु, वीनिने स्मार्त सूत्र मुलनियु व्यवहरिन्तुरु. इविकाक मन सूत्रमुन विशेषमुग प्रवर सूत्रमुनु कूड तॆल्पिनाग्. मॊदटि एडु प्रश्नललो निषेकादिगागल अष्टादश संस्कारमुलु, पैतृमेधिक संस्कारमु, प्रायश्चित्त सहि तमुग विवरिम्पबडिनवि. मूडु प्रश्नललो धर्म सूत्रमुलु, ऒक प्रश्नलो प्रवर सूत्रमु चॆप्पबडिनवि. मॊत्तमु 11 प्रश्नलु गलवु. अग्न्याधेयाद्यक्तो र्यामान्त मु शौत सूत्रमुन तॆल्पबडिनदि. प्रश्ना दिगासूत्रमुन प्रतिपादिञ्चिन विषयमुल नी क्रिन्द नुदहरिन्तुनु. प्रथम प्रश्नमुन संस्कार गणमुनुण्डि स्नानादि&#xA;अन्तहोयि विषयान्तमिन्दु प्रतिपादिम्पबडिनदि.&#xA;20&#xA;Co&#xA;द्वितीयप्रश्न मुननान्दीमुखादि समावर्त नान्तमिन्दुविवरिम्पबडिनदि तृतीय प्रश्नमुन विवाहादि चौलान्त संस्कारमुलु चॆप्पबडिनवि. चतुर्थ प्रश्नमुन स्थालीपाकादिसप्त पाकयज्ञमुलु,गृहार्बाबिम्बप्रतिष्ठ अर्चन, नवग्रहशान्ति तॆलुपबडिनवि.&#xA;पञ्चम प्रश्नमुन पैतृमेधिक प्रयोगमु, ब्रह्ममेध विधानमु स्पष्टपरुपबडिनवि.&#xA;षष्ठ प्रश्नमुन निषेकादि सर्व संस्कारमुलकु प्रायश्चित्तमुलु&#xA;सूचिम्पबडिनवि.&#xA;सप्तम प्रश्नमुन मृत संस्कार प्रायश्चित्त विधानमुलु&#xA;टिम्प बडिनवि.&#xA;VXIII&#xA;अष्टम प्रश्नमुन वर्णाश्रम धर्ममुलु, यत्याश्रमधर्ममुलु विधिम्प्र&#xA;बडिनवि.&#xA;नवम प्रश्नमुन श्रमणकाग्नि विधानमु वर्णिम्पबडिनदि.&#xA;दशम प्रश्नमुन गृहस्थ, भिक्षुकधर्ममुलु, नारायणबलि, अनुलोम विलोम व्युत्पत्तु लु समग्रमुग चॆप्पबडिनवि.&#xA;ev8&#xA;एकादश प्रश्नमुन पै खानस सूत्रानुयायुलै नवारि सर्वविधगो मुलु, ऋषि निर्णयं, हॊतृ प्रशंसमुन प्रवर नुच्चरिम्पवलसिन विधानमुनु विपुलीकरिम्पबडिनदि.&#xA;पै नुदहरिञ्चिन गृह्य सूत्रमुलकु, धर्म सूत्रमुलकु नृसिंह वाजपेययाजि भाष्यमुनु व्रासिनारु. - भाष्यकारुडै न नृसिंह &amp;lsquo;वाजपेयि सूत्रकारुनि हृदयान्तर्गत भावमुनेआविष्करिञ्चु टकु प्रयत्निञ्चिनाडु. वीरि व्याख्य सुबोधकमै सरळसुन्दरमुगनडि चिनदि. वीरि भाष्यमु अच्चटच्चट विशेषव्याख्यलनुगूड प्रवचिञ्चिनदि आघारमु नन्दलि खनन, रेखाकरण, परिषेचनमुलन्दुगल सूत्रवाक्य मुनु व्याख्यानिञ्चुचु सूत्रकारुनिवाक्यमु केवलमु&#xA;केवलमु पै तृककार्यमु लन्दु मात्रमे प्रयोगिम्पदगुननियु, खननमुन मध्य पूर्वापर क्रममुग पैतृक कार्यमुलन्दे प्रयोगिम्पदगुननियु, शुभकर्मललो मध्यापर पूर्वक्रममुग प्रयोगिम्पवलॆननि सूचिञ्चिनाडु. नृसिंह वाजपेययाजि आघारमुन परिषेचनमुनुचॆप्पुचु शुभकर्मल, यिन्दु नै रुति आद्यमुग चेयवलॆननियु, अशुभकर्मलयन्दुनै रु अन्तमुगा चेयवलॆननियु निर्देशिञ्चि तम विशिष्टतनुनिलबॆट्टुकोनिनारु •&#xA;. रुति&#xA;विखनस महर्षि प्रवचिञ्चिन चातुर्मास्यदीक्षनु, अष्टाङ्गयोगविधा नमुलनु कूलङ्कषमुग चर्चिञ्चि, विशिष्ट मार्गमुनु प्रतिपादिञ्चिनाडु. वैखानसेतर, सूत्रानुयायुलैन वारन्दरु कूड अनुक्त मन्यलो ग्राह्यमनु न्यायमु ननुसरिञ्चि वै जानस सूत्रमु निर्देशिञ्चिन विधि विधानमु लने आचरिञ्चुट लोक वेद्यमैन विषयमु.&#xA;XIV&#xA;अन्दुलके यत्याश्रममु नवलम्बिञ्चिन वारलनु वैखानसुलनि पिलु चुट जरिगिनदि. काळिदासादि महाकवुलु प्रयोगिञ्चिन &amp;lsquo;वैखानसं किम नया” अनु प्रयोगमु ई रीतिगने प्रपञ्चितार्थमै प्रचुरमैनदनि वेरुग चॆप्पनवसरमुलेदु. मन कल्पसूत्रमु यत्याश्रमस्वीक र्त ल कन्त मार्गदर्शियै वरलिनदि.&#xA;आसेतु सीताचल पर्यन्तमुगल वैखानसुलन्दरु वैखानस कल्प सूत्रमु ननुसरिञ्चिये समस्त कर्मलनु आचरिञ्चुदुरु. सर्व सूत्रमुलकु मन पै खानन कल्पसूत्रमु पदि कारणमुल वलन आदि मत्वमुनु वहिञ्चिनदि. श्रीनिवास दीक्षितुलवारु सोपपत्ति कमुगा आया &amp;lsquo;कारणमुनु चर्चिञ्चि &amp;ldquo;दशविथ हेतुनिरूपण&amp;rdquo; मनु ग्रन्धमुनु रचिञ्चि पाठकलोकमुनकु, वै खानसुलकु महोपकार मॊनरिञ्चिनारु. मन सूत्रमुनकुगल सर्वोत्कृष्टतनु यॆलुगॆत्ति चाटिनारु.&#xA;क&#xA;नृसिंह वाजपेय याजुलवारु मन कन्दिञ्चिन भाष्य ग्रन्ध मुनु मुद्रिञ्चवलॆननॆडि सङ्कल्प मीनाटिदिकादु. अदि श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारधि भट्टाचार्युलवारि चिरकाल वाञ्छ, श्रियःपति कृपवलन यी महिूदात्त ग्रन्धमु यीनाटिकि यीरीतिलो पाठक प्रपञ्चमुन दिञ्चगलिगिनन्दुलकु मिक्किलि सन्तसिञ्चुचुन्नानु. ई ग्रन्ध मी रूप मुनु सन्तरिञ्चुकॊनुटकु कृषि सल्पिन महनीयुलनु वारि कृषिनि यधाश क्ति चॆप्पिनगानि आ पूज्युल ऋणमु तीरदुगदा!&#xA;1&#xA;श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारधि भट्टाचार्युल वारु श्री वैखानस ग्रन्धमाल - ईगावारिपालॆंवारि सम्पादकत्वमुनने ई भाष्यग्रन्थ मुनु मुद्रिम्पिञ्चवलॆननि शतधा प्रयत्निञ्चिरि. तदनुगुणमगवारु श्री नृसिंह वाजपेय याजीय ताळपत्र ग्रन्धमुल प्रतुलनु सेक रिञ्चिरि. पलुतावुलनुण्डि सेकरिञ्चिन ग्रन्थमुललो कॊन्निण्टिनि प्रधान मुग स्वीकरिञ्चि वानिनि क्षुण्णमुग परिशीलिञ्चियु, तुलनात्मकमुग समी&#xA;XV&#xA;विम&#xA;क्षिञ्चियु योग्यमु, अर्ह मुनगु प्रामाणिक प्रतुलनु निर्णयिञ्चु कॊनिरि. वानिलो श्री वै खानस विद्यानिलयं (आकुलमन्नाडु)लो आन्ध्र लिपिलोवुन्न भाष्यग्रन्थान्नि धर्मवरं नुण्डि कोनप्पगारु ग्रन्धाक्षरि लिपिलो व्रासिन ग्रन्थान्नि पालनामपुर वास्तव्युलैन गोपालकृष्णन् गारु ग्रन्थाक्षरिलो व्रासिन ग्रन्धान्नि प्रधानङ्गा स्वीकरिञ्चि अय्यं गारु केवल भाष्यमुने शुद्धप्रतिग तयारु चेसिरि. सङ्घीयुल नुण्डि द्रव्यसहाय मर्थिञ्चियु युद्धकालमगुटचे ग्रन्धमुद्रण यसाध्य मनि अप्पटिलो विरमिञ्चिनारु. तदुपरि चालकालमुनकु भट्टाचार्युलवारि आशयमुनु तीर्पनॆञ्चिन माकु भाष्यमुनु सूत्रसहितमुगमुद्रिञ्च वलयुननॆडि आलोचन कलिगिनदि. मा आलोचनलनु समीचीनमुग र्शिञ्चि सूत्रपूर्वक व्याख्यये पाठकुनकु सुगममुग नुण्डुननि मा आत्रेयसोदरुलमुनिर्णयिञ्चुकॊण्टिमि. मेमशक्तु लमगुट चेमरलमिन्न कुण्टिमिकानिमातम्मुडुचिरञ्जीविअग्नि हॆूत्रं श्रीनिवासाचार्युलु (कॊङ्के पूडि) मा आलोचनलनु कार्यरूपमुन चूपुटकु तनशायशक्तु ल कृषि सल्पि प्रति विषयमुनु विमर्शिञ्चि निग्गुतेल्चि सूत्रसहितमुग भाष्य मुनु पॊन्दुपरचि शुद्धप्रतिनि अनतिकालमु लोने सिद्धपरचॆनु. अय्यं गारि व्रात अन्तन्त मात्रमुग अर्थमुकाकपोवुटचे स्पष्ट प्रतिपत्तिकै श्री रॊम्पिचर्ल भट्टर् नरसिंहाचार्युलवारि (नन्दिवाड) ताळपत्र प्रतनि सहायमुग स्वीकरिञ्चुट जरिगिनदि. अट्ले ग्रन्थाक्षर लिपिलो 1914 लो कुम्भकोणंवारु मुद्रिञ्चिन स्मार्त सूत्रमुनु, डाक्टर् W. कॆलाण्ड् पण्डितुडु परिष्करिञ्चि 1927 लो नागरलिपिलो अच्चु वेयिञ्चिन स्मार्त सूत्रमुनु प्रामाणिकमुगा स्वीकरिञ्चि सूत्रमुलनु पॊन्दुपरचुट जरिगिनडनि विन्न विञ्चुचुन्नामु. ई ग्रन्धमु भाष्यसहित सूत्र मगुटवलन पाठभेडमु लनिँदु पॊन्दु परपलेदु. अच्चटच्चट भाष्यXVI&#xA;मुनगल कठिन संस्कृत पदमुलु अधस्सूचिकललो तॆलुगु अर्धमुलु चूपुट जरिगिनदि, 6व प्रश्नलोनि अग्नि अनुगत प्रायश्चित्त सूत्र मुल रॆण्डिण्टिकि वाजपेय याजि गारि व्याख्य ये प्रति यन्दुनु लेनं दुन आ रॆण्डु सूत्रमुलकु वाजपेयु याजि शिष्युडॆन भास्कर चिट्टा चार्युलुवारु व्रासिन व्याख्यलनु अचट पॊन्दुपरचितिमनि तॆलुपु कॊनुचुन्नामु.&#xA;मन वै खानस सङ्घीयुलकु अत्यन्तोपयुक्त मैनभाष्यग्रन्थ मुनु अन्दिञ्चनलॆननॆडि सत्सङ्कल्पमे मम्मी साहसमुनकु पुरिकॊल्पि नदि, प्रमादवशमुन दॊरलिन दोषमुले मैनायुन्न यॆडल सहृदयु लै न पण्डितुलु मम्मु मन्निन्तुरुगाक यनि प्रार्थिञ्चुचुन्नानु. लै न एवै न लोपमुलुन्न यॆडल माकु तॆलिपिनचो मलिमु रणमुन वानिनि सवरिम्प प्रयत्निन्तुमनि विनयमुग वेडुकॊनुचुन्नानु.&#xA;60%,&#xA;डि&#xA;TRT&#xA;सुधीजन विधेयुडु,&#xA;वेदान्तु विप्रनारायणाचार्युलु&#xA;29-11-84-&#xA;3.3.&#xA;विजयवाड.&#xA;विषयाः&#xA;विष या नु क्र म णि का&#xA;निषेकादि संस्काराः&#xA;पञ्चमहायज्ञाः&#xA;पाकयज्ञाः&#xA;हविर्यज्ञाः&#xA;पुट&#xA;विषयाः&#xA;पुट&#xA;प्राजापत्यौ, जयाः अभ्याताना ः 60&#xA;मूलहोम स्वरूपं&#xA;1&#xA;3 राष्ट्रभृतः&#xA;3&#xA;4&#xA;अन होमः .&#xA;5&#xA;7&#xA;सोमयज्ञाः मात्रः ब्राह्मणः, संस्कृतः, श्रोत्रियः6 आहिताग्निः, अनूचानः, भॄणः ऋषिकल्पः, ऋषिः, मुनिः मात्रादिषु महत्वनिर्ण यः स्नान विधिः स्नान भेदाः&#xA;आचमनं (अनुस्त्रकं) अजुल्यधिदेवता निर्णयः कं, पाद प्रक्षाळनं समस्त्रकाद नु स्नानप्रकारः&#xA;सन्ध्यावन्दनम्&#xA;देवर्षि पितृतर्पणं&#xA;ब्रह्मयज्ञ ः&#xA;नान्दीम खं&#xA;61&#xA;62&#xA;62&#xA;70&#xA;कालः&#xA;76&#xA;78&#xA;79&#xA;त्रयाणां वर्णानां उपनयन&#xA;8 उद्दालकं&#xA;9&#xA;9&#xA;3 ब्रह्म. क्षत्रिय, वैश्यानां&#xA;दण्डाजिन मेखलाः&#xA;10 । ब्राह्मणस्य सावित्री, प्राणायाम 11 व्याहृति, समिदाधाननिर्णयः 80 12 । क्षत्रियस्य सावित्री, प्राणा&#xA;यामादि निर्णयः&#xA;13&#xA;14 । वैश्यस्य सावित्री प्राणाया&#xA;15&#xA;L&#xA;मादि निर्णयः&#xA;81&#xA;81&#xA;17 उपनयनस्ययोग्यनक्षत्राणि 81&#xA;आग्नेय, दैव, आर्ष, पैतृक&#xA;៖&#xA;अशक्त स्ना नविकल्पः, दिव्यस्नानं2 ; समिदाधानं&#xA;वायव्य, आग्नेय, मन्त्र&#xA;स्ना नानि&#xA;भिक्षानियमः 26 ब्रह्मचर्य धर्माः&#xA;गुरुधर्मं&#xA;ब्राह्मतीर्थाः 27 पारायण व्रत विसर्गाः&#xA;एतै स्त्री रैः कर्तव्यानि&#xA;उपवीती प्राचीनावीती, निवीती पुण्याहं अग्न्यायतनं आघारं&#xA;18 । आषाडोसाकर्म&#xA;28 ॥श्रावणोपाकर्म&#xA;8/1&#xA;21 उपनयनम्&#xA;23 सावित्री व्रतबन्धः&#xA;82&#xA;88&#xA;89&#xA;90&#xA;91&#xA;92&#xA;93&#xA;89&#xA;102&#xA;29 समावर्तनं&#xA;103&#xA;35&#xA;वाहनारोहण विधानं&#xA;107&#xA;पिलि मधुपर्क सङ्कल्पं, दानं&#xA;108&#xA;सामान्य होममन्त्राः धातादि, वारुणं&#xA;59 गोदान विधानं&#xA;110&#xA;५लि &amp;rsquo; स्नातक होमः&#xA;111&#xA;विषया.&#xA;प्राणाग्नि हॆूत्रविधानं,&#xA;यात्रा, प्रतिनिवर्तनञ्च विवाहभेदाः, तठतमभेदाः&#xA;पाणिग्रहण प्रकारः&#xA;चतुर्थीवासः&#xA;II&#xA;पुट&#xA;विषयाः&#xA;पुट&#xA;111 पिण्डवर्धनं&#xA;165&#xA;113 चौळं&#xA;166&#xA;115 । स्थालीपाकयज्ञ ः&#xA;170&#xA;120 । आग्रयणं&#xA;174&#xA;125 अष्ट का&#xA;176&#xA;126 पिण्डपितृयज्ञ ः&#xA;187&#xA;129 चै श्रीयज्ञ :&#xA;मासि श्राद्धम्&#xA;196&#xA;-198&#xA;130 आश्वयुजी यज्ञः&#xA;200&#xA;133&#xA;विष्णु प्रतिष्ठा&#xA;202&#xA;124 । नित्यार्चनं&#xA;211&#xA;137 । ग्रहशा न्तिः&#xA;214&#xA;139 दहन विधिः&#xA;227&#xA;140 । यज्ञ पात्रचयवं&#xA;247.&#xA;142 अपद्धाह्याः&#xA;278&#xA;143&#xA;अवटाहितकं&#xA;149&#xA;अदाह्याः&#xA;154&#xA;आकृति दहनं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/nRsiMhaH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री ज्वाल सालग्राम वीर योगानन्द लक्ष्मी नृसिंहस्वामिने नमः&#xA;श्री वै खानस स्मार्त सूत्रम्&#xA;श्री नृसिंह वाजपेय भाष्य सहितम्&#xA;[षष्ठ प्रश्न प्रभृति एकादश प्रश्नात्मको ऒयं द्वितीयो भागः ]&#xA;न&#xA;Regd&#xA;परिष्कर्तो&#xA;“वै याकरण पञ्चानन&amp;quot; भारत राष्ट्रपति अवार्डु ग्रहीता श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्थसारथि भट्टाचार्यः&#xA;प्रचुरण :&#xA;श्री वैखानस महामण्डलिः&#xA;विजयवाटिका&#xA;प्रथव, श्रावणि&#xA;9-8-1987&#xA;मूल्यम् :&#xA;रु.&#xA;5. 25-00&#xA;ज्वाल सा२ग्राम वीरयोगानन्द लक्ष्मीनृसिंहस्वामि, वेदाद्रि&#xA;योगपट्टसमासीनं जानुन्यस्त करद्वयं शङ्खचक्रधरं देवं योगानन्दमुपास्महे ।&#xA;श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्धसारधि भट्टाचार्युलवारु&#xA;श्री लक्ष्मी नृसिंहाय नमः निवेदनमु&#xA;श्री वैखानस निगमागम शास्त्र सारस्वतान्नि भावितरालवारिकि अन्दिञ्चालने सदाशयपथंलो प्रयाणिस्तुन्न विजयवाड श्रीवै खानस महामण्डलि इप्पुडु मरो अडुगु मुन्दुकु वेसिन्दि. तत्फलितङ्गा &amp;ldquo;श्री नृसिंहवाजपेय कृत भाष्य सहित श्री वैखानस कल्पसूत्र द्वितीय भागं&amp;rdquo; वॆलुगु चूचिन्दि. भाष्य ग्रन्थ प्रचुरण महा यज्ञंलो माकु सर्वदा सहकरिञ्चिन सुप्रसिद्धागम पण्डितप्रकाण्डु लकु, आर्धिकङ्गा इतोधिक सहायमु नन्दिञ्चिन सङ्घीयुलकु मुन्दुग मा शत सहस्र वन्दनालु.&#xA;श्री वै खानस महामण्डलि भूत पूर्वाध्यक्षुलु की॥ शे॥ श्रीमान् डाक्टर् दीवि श्रीनिवासाचार्युलुगारि 81व जन्मदिनोत्सव स्मृति चिह्नमुग दि 29-11-1984न श्री वैखानस कल्पसूत्र भाष्य प्रथम भागान्नि द्वारका तिरुपतिलोनि श्री वेङ्क टेश्वर आगम पाठ शाल संस्कृत पण्डितुलु, अष्टावधानि, श्रीमान् रॊम्पिचर्ल श्रीनिवासा चार्युलुगारु आविष्करिञ्चारु. तदादि सूत्रभाष्यं द्वितीयभागान्नि कूड मुद्रिञ्चालनि निरन्तरं कृषि चेशामु. आ कृषि नेटिकि ग्रन्थ रूपमुन दर्शनमिच्चिनदि.&#xA;वैयाकरण पञ्चानन, भारत राष्ट्रपति ग्रहीत की॥ शे॥ श्रीमान् रॊम्पिचर्ल पार्धसारधि भट्टाचार्युलवारु सङ्कल्पिञ्चिन भाष्य मुद्रणमुनु नेटिकि सङ्घीयुल सहाय सहकारमुलतो पूर्ति गाविञ्चगल्गिनन्दुलकु मिक्किलि सन्तसिञ्चुचुन्नामु.&#xA;केवल भाष्य रूपमुग नुन्न कृतिकि विखनस सूतमुनु जोडिञ्चि, साधु प्रतिनि सिद्धपरचुटतोपाटु कठिन संस्कृत पदमुलकु अवसरमगु तावुललो आधस्सूचिकलनु एर्परचियु, तॆलुगुलो अर्थ मुलु पॊन्दुपरचियु, भाष्यग्रन्थ मुद्रणलोनि व्ययप्रयासलनु चिरुनव्वुतो स्वीकरिञ्चि, सङ्घीयुलकु मन कल्पसूत्र विशिष्टतनु चूपवलॆननॆडि तलम्पुतो अहर्निशलु कृषिसल्पि, पाठकलोकमुनकु महोपकार मॊनरिम्प प्रयत्निञ्चिन कॊङ्केपूडि वा॥ लु श्रीमान् आग्निहोत्रं श्रीनिवासाचार्युलुगारिकि मा नमस्सुमाञ्जलुलु.&#xA;भाष्य ग्रन्थ मुद्रणकु वलयु आर्धिक पुष्टिनि सकालंलो समकूर्चुटकु सहकरिञ्चिन तिरुमल दिव्य सिद्धान्त विवर्धिनी सथा पालकवर्गानिकि, कार्यदर्शि श्रीमान् दीवि विखनसाचार्युलवारिकि; कर्णाटक राष्ट्रंलोनि वैखानस सङ्घीयुलकु, वारिनुण्डि विराळालु सेकरिञ्चिन बॆङ्गुळूरु वास्तव्युलु श्रीमान् वेदान्तं श्रीरामाचार्युलवारिकि, उभयगोदावरि जिल्लाल्लोनि सङ्घीयुल नु त्तेजपरचि द्रव्यसहायान्नि अन्दिञ्चिन कोरुकॊण्ड वास्तव्युलु श्रीमान् डा॥ पॆद्दिण्टि सीताराम भार्गवगारिकि, कृष्णा, गुण्टूरु जिल्लाल्लोनि सङ्घीयुलनु प्रोत्सहिञ्चि विराळालनु सेकरिञ्चि यिच्चिन श्रीमान् अग्निहोत्रं श्रीनिवासा चार्युलु गारिकि, श्रीमान् वेदान्तं रामकृष्ण माचार्युलु गारिकि, क्टर् दीवि कोदण्डरामाचार्युलु (वणुकूरु) वारिकि मा हृदय पूर्वक कृतज्ञ ताभिवन्दनालु.&#xA;डाक्टर्&#xA;श्री वै भानस कल्पसूत्र भाष्यानिकि सम्बन्धिञ्चिन विषयालनु गूर्चि सङ्घीयुलकु विस्तृत प्रचारमु चेयुचु, वारिकि ग्रन्थमु नन्दादराभिमानमुलु कल्गुनट्लु चेयुटलो विशेष कृषिसल्पि कृत कृत्युलैन श्रीमान् वेदान्तं केशवाचार्युलु वारिकि मा प्रत्येक समस्सु मनस्सुलु.&#xA;भाष्यग्रन्थ प्रथम भागान्नि गुण्टूरु जिल्लालोनि सङ्घीयुलकु अन्दिञ्चुटलो सहकरिञ्चिन नल्लूरु श्री भगवच्चास्त्र ग्रन्थमालाधि कारुलु श्रीमान् दीवि कृष्णस्वामि अय्यङ्गार् सोदरुलकु कृतज्ञ ताभिनन्दनालु.&#xA;मा&#xA;श्री वै खानस सूत्रभाष्य द्वितीयभागानिकि तम अमूल्यमैन अभिप्रायालनु अन्दिञ्चिन पण्डित मण्डनुलु श्रीमान् दीवि वेङ्कट नरसिंहाचार्युल वारिकि, श्रीमान् अत्तिलि गोपालकृष्ण माचार्युलु गारिकि, श्रीमान् वेदान्तं अनन्त पद्मनाभाचार्युलुगारिकि, श्रीमान् अग्निहोत्रं योगानन्द नरसिंहाचार्युलुगारिकि मा नमोवाकमुलु.&#xA;நியா&#xA;දිල&#xA;1931 सं॥र प्रजोत्पत्ति संवत्सरादि सञ्चिकलो प्रचुरिञ्चिन &amp;ldquo;कल्पसूत्रमुलु&amp;rdquo; अनु व्यासमुन श्री दै कोटीश्वर दीक्षितुलुगारु वै धानस कल्पसूत्रमुनु गूर्चि व्रासिन विषयमुलनु यधा तध मुग यिन्दु मुद्रिञ्चुकॊनुटकु अनुज्ञ इच्चिन आन्ध्र पत्रिकाधिपतु लकुमा हृदयपूर्वक कृतज्ञतलु.&#xA;حي&#xA;कॊङ्केपूडि वा॥लु पण्डित श्रीमान् अग्निहोत्रं श्रीनिवासा चार्युलुगारु व्रासिन &amp;ldquo;श्री वै खानस कल्पसूत्रमु - विशिष्टत अनु विश्लेषणात्मक व्यासमुनु तिरुमललोनि दिव्य सिद्धान्त विवर्धिनी सभवारु वारि रजतोत्सव सञ्चिकलो प्रचुरिञ्चिरि. आ व्यासमु पाठकलोकमुन मिक्किलि मन्नन पॊन्दुटवलननु, आ व्यासमु यी ग्रन्थ विषयमु नकु सम्बन्धिञ्चिन अंशमुलनु स्पृशिञ्चि युण्डुटचेतनु, मरल मेमु दानिनि यधातधमुग पाठकुल सौकर्यार्धमै मुद्रिञ्चुकॊनुटकु अनुज्ञ यिच्चिन श्रीनिवासाचार्युल वारिकि, दिव्य सिद्धान्त विवर्धिनी सभ वारिकिनि मा कृतज्ञताञ्जलुलु.&#xA;(&#xA;सङ्घ सेवा कार्यक्रममुलन्दु, विशेषिञ्चि यी ग्रन्थ मुद्र णकु माकु सूचन लन्दजेसि, माकु ऎन्तगानो सहकरिञ्चि, द्वितीय भागमु मुद्रण जरुगु कालमुलो परमपदिञ्चिन सङ्घ सेवा परा यणुलु, श्री लक्ष्मीचरण सेवापरायणुलु, डाक्टर् गुडिपूडि विखनस अप्पलाचार्युलु गारिकि मा भाष्पाञ्जलि.&#xA;भाष्य ग्रन्थमनु मुद्रिञ्चुटलो तगिन सलहालनु सकालंलो अन्दिञ्चिन विजयवाड वाणी प्रॆस् अधिनेतलु, श्रीमान् अग्निहोत्रं रङ्गाचार्युलुगारिकि, मुद्रण समयंलो एर्पड्ड विद्युत् कॊरत वण्टि ऎन्नो कष्टनष्टालनु अधिगमिञ्चि, सर्वं तानॆयै निलिचि, अनतिकालंलो ग्रन्थान्नि सर्वाङ्ग सुन्दरङ्गा मुद्रिञ्चि मम्मु आश्चर्यचकितुलनु गाविञ्चिन ताडङ्कि, श्री नागभूषण प्रिण्टर्सु यजमानुलु पॊन्नाड श्रीनिवासरावुगारिकि मा शुभाभिवन्दनालु.&#xA;मुद्रणार्ह मगु शुद्धप्रतिनि सिद्धपरचिन चिरञ्जीवि&#xA;अग्निहो योगानन्द नरसिंहाचार्युलुकु, मुद्रण कालंलो अच्चु तप्पुलु विजृम्भिञ्चकुण्डा प्रूफुलु सरिदिद्दुटलो विशेष श्रम ननुभविञ्चि मुद्रणनु सकालंलो मुगिञ्चुटकु सहकरिञ्चिन चिरञ्जीवि पराशरं रामकृष्ण माचार्युलकु मा शुभाशीस्सुलु.&#xA;वै खानस महामण्डलि पालक सभ्युल आशलनु, आशया लनु, आचरण रूपंलो चूपटानिकि, वॆ खानस शाखीयुल अभ्युदया निकि अहर्निशलु श्रमिञ्चे मा कार्यदर्शि श्रीमान् ऎं.सि.ए. मोहनु मा हृदयपूर्वक शुभाभिनन्दनालु.&#xA;मा मण्डलि चेस्तुन्न सत्कार्यालकु प्रत्यक्षङ्गानु, परोक्षं गानु सहकरिस्तुन्न आन्ध्रप्रदेश्लोनि वैखानस सङ्घालन्निण्टिकी मा कृतज्ञतलु.&#xA;मा मण्डलि गाविञ्चु कार्यक्रममुलकु सदा सहकारमुलु अन्दजेस्तुन्न श्री वेङ्क टेश्वरपुरं (विजयवाड, लब्बीपेट) लोनि श्री वेङ्क टेश्वरस्वामिवारि देवस्थान पालकवर्गमुनकु मा कृतज्ञता पूर्वक धन्यवादमुलु.&#xA;सहृदय पाठक महाशयुलु ग्रन्थमुन नॆट्टि नेरसुलु दॊर्लि ननु मन्निञ्चि, वानिनि सूचिञ्चिन यॆडल मलि मुद्रणलो सवरिम्प यत्निन्तुमनियु सविनयमुग मनवि चेयुचुन्नामु.&#xA;इप्पटिके ऎन्नियो कल्पसूत्रमुलु कालगतिलो कनुमरुगै पोयिनवि. कानि, मन पै खानस कल्पसूत्रमुनकु - नृसिंह वाज पेयि कृत भाष्यमुनकु मात्रमु अट्टि दुस्थिति कलुगकुण्ड जाग्रत्त पडुटलो सर्वदा, सर्वधा सहकरिञ्चिन पण्डित प्रकाण्डुलकु, मन वै खानस शाखीयुलकु शिरसु वञ्चि पादाभिवन्दनं चेस्तुन्नां&#xA;य वाड&#xA;प्रभव श्रावण पूर्णिम&#xA;1987 आगस्टु 9&#xA;इट्लु श्री वैखानस महामण्डलि&#xA;रिजिष्टरु नॆं. 234/84&#xA;वैखानसार्य दिव्याज्ञा वर्धता मभिवर्धतां&#xA;श्री लक्ष्मी नृसिंहाय नमः&#xA;संस्कारं&#xA;नारायणः पितायस्य यस्य माता हरिप्रिया भृग्वादि मुनय शिृष्या स्तव्मै श्री विखनने नमः&#xA;चदुवु - संस्कारं अने माटलनि मनं अन्दरं नित्यं वाडु तूने वुण्टां. विण्टूने वुण्टां. कानि आ पदाल अर्धालनि गुरिञ्चि मनं ऎव्वरं अन्त लोतुगा विचारिञ्चं. भारतीय जीवन संस्कृतिकि चदुवु - संस्कारं अनेवि रॆण्डू रॆण्डु कळ्लु. मानवाळि मनुगडकु नागरिकतकु आ रॆण्डू उतकोललु पट्टुकॊम्मलु.&#xA;&amp;ldquo;चदुवनि वाडज्ञुण्डगु । चदिविन सद सद्विवेक चतुरत गल्गुन्” अनि पोतन महाकवि आन्ध्र महा भागवतंलो हिरण्यकशिपुनि वाक् द्वार मुन पलिकिञ्चिन माटलु निजङ्गा मुत्याल मूटलु. चदुवु मनिषिलोनि सभ्यतनु मेल्कॊल्पुतुन्दि. चदुवु मनिषिलो निद्राणङ्गा पुन्न विनय वीणलनु मीटुतुन्दि. मनिषिनि मनीषिगा मलचगल अयस्कान्तमे चदुवु. मञ्चि चॆड्डलनु निष्पाक्षिकङ्गा बेरीजु वेयगल चतुरतनु नेर्पेदे चदुवु. आदे मनिषि मनीषकु मॊदटिमॆटु.&#xA;मन्त्रद्रष्टलु – त्रिकालवेदुलुनै न महर्षुलु मनिषि निर्मलत्वानिकि पवित्रतकु प्रतिपादिञ्चिन कर्मले संस्कारालु, मानवुडु तन निर्मल जीवन विधानं द्वारा महोन्नत नागरिकता शिखरालनु अधिरोहिञ्चटानिकि संस्कारं प्रथम सोपानं. मनिषि मनसुलोनि मच्चलनु शारीरक मलिनालनु समन्त्रक संस्कारं कडिगिवेस्तुन्दि. मातृ गर्भवासं नुण्डे मनकु साङ्क्रामिकङ्गा वच्चिन डैजिक, गारिक दोषालनु अन्तमॊन्दिञ्च टानिकि निर्देशिम्पबडिन आचरणयोग्य कर्मलने संस्कारालन्नारु महर्षुलु. ई संस्कारालु मनिषि मानसिक शारीरक नैर्मल्यान्नि, पवित्रतनु प्रसादिस्तायि.&#xA;C&#xA;vii&#xA;श्रियःपति चिन्तनद्वारा मनिषि मोनन्द सौधान्नि चेरटानिकि, अन्दलि अनन्तुनि अच्युतुनि, अव्ययुनि दर्शिञ्चटानिकि संस्कारालु निरन्तरं आलम्बनालु. ए ए समयाललो यॆलाण्टि कर्मल नाचरिञ्चटं चल्ल ये विधमैन मेळ्ळु मनकु ऒनगूडतायो प्रत्यक्षङ्गा विवरिञ्चेपे संस्कारालु, मन्त्रपूर्वक संस्कारालु मनिषिकि महोपकारान्नि अन्दि स्तायनि स्मृतुलु नॊक्कि वक्काणिस्तुन्नायि. सर्व मानवाळिकि पवित्रतनु, सुख शान्तुलनु एर्परिचे कर्मलने मन महरुलु संस्कारालनि सम्भा&#xA;पिञ्चारु.&#xA;चदुवु - संस्कारं कलिसि प्रति मनिषि हृदयंलोनु आध्यात्म दीपान्नि वॆलिगिस्तायि. मोक्षानन्द सौधाधिनेतयैन श्रियः सतिनि दर्शिञ्च टानिकि आ दीपं मनिषिकि दारि चूपगल्गिनप्पुडे ब्रतुकुलो मल्लॆलु - मन्दारालु नॆल्लि विरुस्तायि. अलाण्टि संस्कारालनु उपदेशिञ्चिन ग्रन्थालने मनं &amp;ldquo;कल्प सूत्रालु&amp;rdquo; अनि पिलुस्तां. ई मन्त्रन्तो यी पनि चेयालनि सूचिञ्चे ग्रन्थालनी कल्पसूत्रा लण्टामु. ई मुत्रन्तो यी कर्म चेयालनि सूचिस्तू मन्त्रारम्भ वाक्यालनु मात्रमे उदहरिञ्चटं सूत्र कारुल सम्प्रदायं.&#xA;विखनस महर्षि प्रतिपादिञ्चिन संस्कारालनु, वाटि औन्नत्यान्नि मनं सम्भाविञ्चटं मेलु.&#xA;समस्त वर्णाश्रम संस्कार धर्मकर्म समुच्चय सूत्रमे श्री सूत्रं, वैखानस सूत्रंलोनि प्रति संस्कारं वेदमन्त्र पुनीतमैन्दि. समस्त संस्कारालु श्रीमन्नारायण परङ्गा उपदेशिम्पबड्डायि.&#xA;“आध विषेकादि संस्कारान् व्याख्यास्यामः&amp;rdquo; अनुचु विखनस&#xA;महषि&#xA;शारीरक संस्कारालकु श्रीकारं चुट्टाडु. आयन उपदेशिञ्चिन संस्कारालु सूत्रकर्त सूलङ्गा संस्कारालनु विषेक जातक संस्का रालु, दहनादि मृतसंस्कारालनि रॆण्डु रकालुगा विभजिञ्चारु. निषेकादि जातक संस्कारालु इहलोक मख सन्धायकालु. दहनादि मृतसंस्का रालु स्वर्गादि ऊर्ध्वलोक सुख साधकालु. निषेकादि संस्कारालु जीविकि कलुगबोवु. कल्गिन बैजिक, गारिक, दोष निवृत्तिकारकालु. निषेकादि सम्पाviii&#xA;रालु मनिषिनि पुनीतुनि चेस्तायि. पुण्य शरीरुलकु दहनादि संस्कारालु चेयबडटंवल्ल मृतुनकु स्वर्गं लभिस्तुन्दि. निर्दोष शरीराहुतिवल्ल अग्निकि सन्तृप्ति कल्गुतुन्दि. संस्कर्तकु सकल सम्पत्समृद्धि चेकूरुतुन्दनि महर्षि स्वयङ्गा सूचिञ्चारु.&#xA;नि षेकादि - पाणिग्रहणान्तं कल संस्काराल सङ्ख्य 18&#xA;ब्रह्मयज्ञमु&#xA;1&#xA;पाकयज्ञमुलु&#xA;7&#xA;हविर्यज्ञमुलु&#xA;7&#xA;सोमयजमुलु&#xA;7&#xA;तो&#xA;मॊत्तं संस्कारालु 40&#xA;नि षेक संस्कारं नुण्डि सोमयज्ञान्त यज्ञमैन आप्तोर्याम यज्ञं वरकु कल ई 40 संस्कारालनु शारीरक संस्कारालुगाने महर्षि पेर्कॊ न्नारु. संस्कारालनु ब्रह्मालु दैविकालु अनि रॆण्डु विधालुग विभ&#xA;い जिञ्चवच्चु. मरल ब्राह्म संस्कारालनु 1) बीजक्षेत्र संशुद्धिकरालु. 2) ब्राह्मणत्व प्रतिपादकालु. 3) शोत्रियत्व सन्धायूलु. 4) पाप क्षयकरशान्ति साधकालु. अनि नालुगु अवान्तर भागालुग वेरुचेयवच्चु. दैविक संस्कारालन्निण्टिनी भगवद्यजन विधिरूप प्रतिपादकालुग सम्भा विञ्चवच्चु.&#xA;निषेक, ऋतु सङ्गमन, गर्भाधान, पुंसवन, सीमन्त, विष्णुबलि संस्कारालु आरु बीजक्षेत्र संशुद्धिकरालु, जातकर्म, उत्थान, नामकरण, अन्नप्राशन, प्रवापागहन, पिण्डवर्धन, चौळक, उपनयन संस्कारालु मनिषिकि ब्राह्मणत्व प्रतिपादकालु.&#xA;पारायण व्रतबन्ध विसर्ग, उपाकर्म, समावर्तन, पाणिग्रहण संस्कारालु मानवुनकु शुचित्व श्रोत्रियत्व सन्धायकालु.&#xA;ix&#xA;ब्रह्मयज्ञ, पाकयज्ञ, हविर्यज्ञ, सोमयज्ञ समुच्चयालैन 22 यज्ञालु नित्यकृत्यंलो मानवुनिकि अज्ञानंवल्ल सम्प्राप्तमैन पाप कर्म फलालनु, दोषालनु पोगॊट्टि इह परलोक सुख शान्तुलनु प्रसादिञ्चे साधनालु. यज्ञादुलु कर्तलकेकाक लोक कल्याण हेत्वापादकालु अयिनवि कूड चाल उन्नवि.&#xA;विष्ण्वर्चन प्रतिष्ठादुलन्नियु दैविक संस्कारालु. मानवुडु सायुज्य मोक्षमु नन्दुटकु विष्ण्वर्चनमु सुलभ साधनमु शुभप्रदमु&#xA;कूड.&#xA;दीनितोपाटुग क्षत्रिय वैश्य शूद्रुलु आचरिम्पवलसिन संस्का रालनु धर्मालनुकूड महर्षि सूचिञ्चारु. शारीरक संसाराललो निषेकमु आद्यमैन्दि-अद्भुतमैन्दि. अत्यन्त विशिष्टमैन्दि. विलक्षणमैन्दि. महिमो पेतमैन्दि. अन्यसूत्रकारु लॆव्वरिचे सूचिम्पबडनिदि - निर्वचिम्पबडनिदि. मन्वादि स्मृतिकर्तलचे प्रमुखमुग प्रशंसिम्पबडिनदि. समन्त्रक नि षेक संस्कार महिमनेरिङ्गिन मनुवु तन मनुस्मृतिलो निषेकादि - श्मशानान्तं समन्त्रक संस्कार पुनीतुलैनवारु मात्रमे तन धर्मशास्त्रमुनु पठिञ्चुटकु अर्हुलु. योग्युलुननि कण्ठोक्तिग पल्किनाडु. अट्टि महिमा न्वित निषेक संस्कार विभवमु ननुभविञ्चु योग्यत ऒक्क विखसन सूत्रानुयायुलैन वैखानसुलके दक्कुट वारि पुराकृत सुकृत विशेष&#xA;फलमुगदा!&#xA;ऋतुसङ्गमन संस्कारान्ने निषेकमुग कॊन्दरु सूत्रकारुलु सुभाविञ्चारु. कानि अदि वारि भ्रान्ति मात्रमे. विखनस महर्षि निषेकान्नि विशिष्ट संस्कारङ्गाने पेर्कॊन्नारु. लेकपोते अष्टादश संस्कारालने सूत्रकाकारुनि वचनानिके विघातं कल्गुतुन्दनि, भाष्यकर्तयैन नृसिंह वाज पेययाजुलवारु सूत्रकर्त हृदयान्तर्गतभावान्नि आविष्करिञ्चारु.&#xA;भार्याभर्तलिरुवुरु दर्शन स्पर्शन प्रेक्षणादुल ननुभविञ्चिन पिदप उभयुलु अनुराग तरङ्गितुलगुट सहजमु. दम्पतुल परस्परामरागमे भावि शिशु बीजमुनकु मूलमु शुक्र-शोणित सम्मेळनमे बीजरूपमुग&#xA;T&#xA;नवतरिञ्चुनुगदा : ई दशलो दम्पतुल पुराकृत दुष्कृतादुल वलन शिशुपुनकु सङ्क्रमिञ्चबोवु बीजसम्बन्ध दोषालनु पोगॊट्टुकॊनुट पुट्टबोवु शिशुवुनकु, अन्दुन बीजरूपमुग स्थिरपडनुन्न मांसपुमुद्दकु साध्यमु कादुगदा! अट्टि डैजिक दोष निवारणमुनकु तलिदण्ड्रु लिरुवुरिचेतनु चेय बडु होमपूर्वक मन्त्र संस्कारमुने निषेकमन्दुरु. इदि चाल सूक्ष्माति सूक्ष्ममैन सुनिशित संस्कारमु. मरियु विष्णुबलि संस्कारमु कूड अनितर साधारण गर्भवैष्णव संस्कार विशेषमु. विष्णुबलि संसा गर्भचक्राङ्कनमु अ त्तरि मातृमूर्तिकि चेयबडु श्रीमन्नारायणा ष्टाक्षरी मन्त्रोपदेशमु विशेषमैनदि. दीनिचे गर्भमुनकु, गर्भस्थ शिशुवुनकु वैष्णसत्वमु सिद्धिञ्चुनु. इदि लेकुन्न वैखानसुलकु परम दुर्लभमैन, परमपद सायुज्य मोक्ष साम्राज्य प्रतिपादकमैन, वैष्णसत्व सिद्धि लभिञ्चदु. पै खानसुलकिदि विशिष्टमैन गर्भपै ष्णव संस्कारमु.&#xA;रंलो&#xA;શ્રે&#xA;मानपुडु तन अज्ञानंवल्ल ऎन्नो अकृत्यमुलनु चेसि पिदप तन दुष्कृत्यमुलकु पश्चात्तापमु नॊन्दि तन्निष्कृतिकै प्रायश्चित्तमुलनु शास्त्रीयमैनवाटिनि आचरिञ्चि पुनीतुडु कावच्चुननि महर्षि तलञ्चिये संसार विहीनतलकु अन्निण्टिकि तगिन प्रायश्चित्तमुलनु कूड सूचिञ्चिनारु, शाखीयुलन्दरु तत्त त्संस्काराल नाचरिञ्चि पुनीतुलुकागलरनि, कावलयु ननि आशिञ्चुचुन्नानु. इन्तकन्न मनकु उत्तम कार्यमु मरॊकटि उण्ड नेरदनि- सङ्घीयुलु ग्रहिन्तुरनि आशिञ्चुचुन्नानु.&#xA;L&#xA;सूत्रकारुलु सूचिञ्चिन मन्त्रालनु अदेवरुसलो पूर्तिग&#xA;व्रासि फतिञ्चुचुन्नविये &amp;ldquo;मन्त्र प्रश्नलु&amp;rdquo; नारायण अष्टाक्षरी मन्त्र प्रतीकगा 8 प्रश्नलनु सूत्रकारुलैन विखनन महर्षि रचिञ्चारु. मन्त्र प्रश्नलु वै खानस सूत्रानुसारमु उण्डवलसिन विधि युन्नदि. सूत्रंलोनि 5 प्रश्न, 4 खण्डलोनि &amp;ldquo;ब्रह्ममेध&amp;rdquo; मन्त्रमुलु मॊदटि प्रचुरणलो 4 प्रश्नलो कानरावु. द्वितीय प्रचुरणलो निबन्धन ग्रन्थकारुलु एवियो कॊन्नि मन्त्रमुलनु चेर्चिरि. कानि अवि सूत्रानुसारमुग लेवु. दानिलो कूड मन्त्रवाक्यमुलु विडदीसि रॆण्डु रॆण्डुग वेसिरि. भाष्यानुसारमु परिशीलिम्प “मन्त्रावृत्त्या&amp;rdquo; अनि वुण्डुटचे अवि अनमञ्जनमुलनि अर्थमगु&#xA;xi&#xA;चुन्नदि. आ मुत्रमुलु ए वेदभागमो चूचि सरिचेयवलयुनन्न माकु साध्यमुकालेदु. कावुन मन्त्रभाष्यं प्रचुरिञ्चे समयंलोनैना विज्ञुलु वानिनि सरिचेसिन मा वण्टिवारिकि तॆलुसु कॊनुटकु वीलगुननि आश. सर्वत्र भाष्यमु सूत्रमु ननुसरिञ्चियुण्डवलॆनु. कावुन अट्टि मर्यादनु पाटिञ्चि श्री वासुदेव भट्टाचार्युलवारिचे परिष्करिम्पबडि 1914 सं॥लो कुन्धकोणं वारु ग्रन्थाक्षरि लिपिलो प्रकटिञ्चिन पाठमुने ग्रहिञ्चितिमि गान पाठान्त रमुल निन्दु पॊन्दुपरचलेदु. चदुपरुलिन्दलि प्रमादपर स्टालित्यालनु तॆलियपरचिन यॆडल मुदमुतो स्वीकरिञ्चि मरि मुद्रणयन्दु संस्क रिञ्चगलमनि सविनयमुग विन्न विञ्चुचुन्नानु.&#xA;32&#xA;じ&#xA;श्रुति स्मृति नदी पूर्णं शास्त्र कल्लोल सङ्कुलं : विष्णु भक्त्युदकं शुद्धं वन्दे श्री विखनोर्ण वं॥॥&#xA;बुधजनविधेय&#xA;(सं॥) वेदान्तं अनन्त पद्म नाभाचार्युलु लक्ष्मी हयग्रीव मन्दिरं&#xA;ई डे पल्लि - मचिलीपट्टणमु&#xA;श्री वैखानस कल्प सूत्रमु - विशिष्टत अग्निहोत्रं श्रीनिवासाचार्युलु&#xA;आगमिक प्रवर : आयुर्वेद वैद्य विद्वान् कॊङ्केपूडि, कृ&#xA;Ther&#xA;भरतभूमि कर्मभूमि. कर्मभूमि काधारबिम्मवु धर्ममु. धर्मकर्ममुलु रॆण्डिण्टिकि विहारण स्थलमुलु वेदमुलु. वेदमुलु मन्त्रब्राह्मण सम्मिश्रितमुलु. वेदमुलोनि मन्त्रार्थ विनियोग मुलनु ब्राह्मणमुल द्वारा तॆलुसुकॊनुट सम्प्रदायमु. रानु रानु वेदवेत्तलके यी सम्प्रदायमु लॆरुङ्गुट कष्टमनिपिञ्चिनदि. अप्पुडु महर्षु ली यनन्त वेदराशिनि मधिञ्चि दानिलोनि वै विक शारीरक कर्मल स्वरूपमुलनु प्रयोग विधानमुलनु सुलभग्राह्य पद्धतिलो विवरिञ्चुचु ग्रन्थमुलनु व्रासिरि. समकालीन समाजमुन कर्दमगु पद्धतिलो विवरिञ्चुचु विषयमुलनु तॆल्पुचु महर्षुलचे व्रायबडिन ग्रन्थमुलके कल्पसूत्रमुलनि पेरु. अट्टि वानिलो &amp;ldquo;श्रीमद्वैथानस कल्पसूत्रमु&amp;rdquo; उत्तममैनदि. दीनिनि ब्रह्म स्वरूपुडगु विखनस महर्षि रचिञ्चॆनु.&#xA;वेदमुलोनि मन्त्रार्धमुलनु वानि प्रयोगमुलकु विपुलमुग तॆल्पिन महत्तर ग्रन्थमुले कल्पसूत्रमुलु. कर्तृकर्म समन्व यमुनकु परिपूर्ण स्वरूपमुले कल्पसूत्रमुलु.&#xA;&amp;ldquo;क् पू- सामर्ध्य&amp;rdquo; अनु धातुवुनुण्डि कल्पशब्द मुद्भविञ्चिनदि. कल्प शब्दमुन कनेकार्धमुलुन्नवि. वानिलो शास्त्रमु, निबन्धनमु,&#xA;2&#xA;वेदाङ्गमु, सङ्कल्पमनॆडि यर्थमुलनु यिचट ग्रहिञ्चुट युक्त तममु. आनन्दसंहित व्याख्ययन्दी शब्दमुनु व्याख्यानिञ्चुचु &amp;ldquo;कल्प्यते सामर्ध्य वाचिनो पुत्सन्नोयं कल्पशब्दः सामर्थ्यञ्चेह वेदार्ध ज्ञासकत्वमेव, तादृश सामर्ध्य जनकं शास्त्रं सौलभ्य वद&#xA;xiii&#xA;च्छन्दो बद्दमेव प्रणीयमानं कल्पसूत्रं भवति&amp;rdquo; यनिरि. &amp;lsquo;वेद मुलो चॆप्पबडिन मन्त्रार्धमुलनु अर्थमु चेसुकॊनि वानि विनियोगा चुलनु तॆलुसुकॊनुटने यिचट सामर्ध्यमुग तलम्पवलॆनु. अट्टि सामर्ध्य प्रपूर्ण शास्त्रमुनु छन्दस्पर्शलेनि सुलभ वाक्यमुललो तेलिकगा नर्दमुनु तॆल्पुटकु महार्षुलु सूत्रमार्गमु नॆन्नुकॊनिरि. व्याकरणवेत्तलु सूत्रलक्षणमुलनु विवेचिञ्चुचु __&#xA;श्लो॥ &amp;ldquo;अल्पाक्षर मसन्दिग्धं सारवद्विश्वतो मुखं&#xA;अस्तोक मनवद्यञ्च सूत्रं सूत्रविदो विदुः” अनि पल्किरि&#xA;(तक्कुव अक्षरमुल द्वारा विस्तृतार्धमुनु स्पष्टमुग तॆल्पुचु, भव्यमै दोषरहितमै न दिव्यमगु वाक्यमुने सूत्रमनिरि) महर्षु लन्दरु सुलभमगु सूत्रमुल द्वारा मात्रमे विषयमुलु प्रस्ता विञ्चिरि. इट्टि कल्पसूत्रमुलु पदुनॆनिमिदि कलवु. वानिनि रचिञ्चिन महर्षुलु पदुनॆनिमिदि मन्दि कलरु. वीरिने मनं सूत्रकारु लनु चुन्नामु.&#xA;सकल विषयमुलकु संस्कारमुले स्वरूपप्रतिपादकमुलै युन्नवि. संस्कारमुलु लेकुण्ड आचेतनमुलगु शिलादुले राणिञ्च नपुडु (शिललनु अन्दमैन बिम्बमुलुगा रूपॊन्दिञ्चुट) चेतनुलगु मानवुल विषयमुलो निक चॆप्पवलसिन पनि एमुन्नदि? मानवुलकु सञ्चारमुलु मुख्यमुलनि महर्षुलु भाविञ्चिरि. भूलोकमुन जविञ्चु प्रति प्राणिनि बीजसम्बन्धमैन, गर्भसम्बन्धमैन, दोषमुलु वॆण्ट नण्टि वच्चुनु अट्टि बै जिक, कार्मिक दोषनिवारणमुनकु महर्षुलु कर्ममार्गमे योग्यमैनदनि तलञ्चिरि. दीनिचे महर्षुलु कर्माचरण मार्गमुलने प्रस्फुटमुग प्रवचिञ्चिरि. अविये कल्पसूत्रमुलुग नवतरिञ्चिनवि. अट्टिवि पूर्वपर भेदमुचे 18 गलवु.&#xA;Xiv&#xA;“बोधायनीयमापस्तम्बीयं सत्याषाढं गार्गेयिन मागस्त्यं शाकल्य माश्वलायिनं शाम्भवीयं कात्यायन मिति सवानि पूर्वसूत्राणि&amp;rdquo;&#xA;वै खानसीयं शौनकीयं भारद्वाजं याज्ञ वल्क्यं जै मिनीयं वाधूलं माध्यन्दिनं&#xA;कौण्डिन्यं कौशिकीय मिति नवान्यपर सूत्राणि&amp;rsquo;&#xA;Q&#xA;J&#xA;बोधायनीयादि तॊम्मिदि कल्पसूत्रमुलु चतुर्वेदमूलक मुलै श्रोतस्मार्त कर्ममात्र प्रतिपादकमुलै सामान्य सूत्रमु लनि पिलुवबडिनवि. वै थानसादि तॊम्मिदि सूत्रमुलु वेदोपनिषत्प्र दिपादकमुलै दैविक - शारीरक कर्मलतोपाटु विष्ण्वर्चननु गूड विशिष्टमुग व्याख्यानिञ्चिनन्दुन वीनि नसामान्य सूत्रमुलनिरि. यज्ञ स्वरूपुडगु विष्णुवु यॊक्क पूजा विधानमुनु वैखानस कल्प सूत्रं विशेषमुग चॆप्पिनदि. ऐहिकामुष्किक फलमुल निच्चु नाचा रमु लन्नियु, तुल्यन्यायमुग वैखानस शास्त्रमन्दे चॆप्पबडिनवि. अष्टादश कल्पसूत्रमुललोनु श्री वै खानस कल्पसूत्रमु स्वयं सम्पूर्णमु, सर्वाङ्ग सुन्दरमनि पूर्वुले नॊक्कि वक्काणिञ्चिरि.&#xA;॥ त्रीमूर्तिनां यथा विष्णु श्शिवानान्तु सदाशिवः&#xA;धर्माणां वैष्णवो धर्म स्स्मृतीनां मानव स्मृतिः विप्राणां वेदविदुषां यधा वैखानसोवर सूत्राणां तत्प्रणीतन्तु यधा श्रेष्टतमं स्मृतं&#xA;त्रिमूर्तुललो विष्णुवु, शिवुललो सदाशिवुडु धर्ममुललो वैष्णवधर्ममु, स्मृतुललो मनुस्मृति, वेदविदुलैन विप्रुललो पै खानसुलु यॆट्लु श्रेष्ठुलो अट्ले कल्पसूत्रमुललो विखनस कल्प सूत्रमु श्रेष्ठमैनदनि ब्रह्मवैवर्त पुराणमु तॆल्पिनदि.&#xA;XV&#xA;विखनस महर्षि चे विरचितमैन कल्पसूत्रमुनके श्री वै खानस कल्पसूत्रमनियु, श्रीसूत्रमनियु, श्री शास्त्रमनियु, श्री वैखानस भगवच्छास्त्रमनियु, औखेयस सूत्रमनियु पेर्लु गलवु. कल्पसूत्रमुनकु विविधमैन नाममुलु लोकंलो प्रचारमु नन्दु न्नवि. ऒक्कॊक्क विषयमुनु बट्टि ऒक्कॊक्क नाममेर्पडिनदि. इवि यन्नियु सार्धक नाममुलुगने निलिचिनवि.&#xA;श्लो!! विखनो मुनये पूर्वं सूत्रं भगवतेरितं&#xA;तस्माद्भगवत स्सूत्रं लोके वै खाननं स्मृतं&#xA;आदि यँदु श्री विखनस महर्षिकि भगवानुनिचे यी सूत्रमु उपदेशिम्पबडिनदि गावुन निदि वैखानस सूत्रमनबडुचुन्नदि. मरियु ब्रह्मशब्द वाच्युडगु विखनस महर्षि भगवानुनि आदेशानुसारमु ग्रहिञ्चि रचिञ्चिनदगुटचे नी सूत्रमुनकु पै खानस सूत्रमनि पेरु वच्चिनदि. श्रोतस्मार्त धर्मरूपमगु समस्त कर्म विषय प्रतिपाद कमै, बोधायनादि पूर्वसूत्रमु लन्निण्टिकिनि नेत्रभूतमै, वरलि नदी वै खानस सूत्रमॊक्कटिये. वेद वेदाङ्गमुलचे प्रतिपादिम्प बडिन विषयमुलकु कर्मलकु प्रामाणिकत्वमुनु कल्पिञ्चुटयेगाक भगवदर्चना विधानमुनु कूड प्रकटिञ्चिन एकैक सूत्रमिदिये यगुटवलननु सर्वसूत्रमुल किदि तार हारमध्यस्थमगु मणिवलॆ प्रकाशिञ्चिनदि. अन्दुवलनने वैखानस सूत्रमुनु महर्षुलु सूत्रानुक्रम पट्टिकलो मध्ययन्दु पठिञ्चिरि. चतुर्वेद प्रतिपाद कमुलगु सामान्य सूत्रमुलकु, वेद वेदाङ्ग प्रतिपादकमुलगु असामान्य सूत्रमुलकु पै खानस सूत्रमु वारधिपलॆ निलिचि विष्ण्व र्चना विधानमुनु विशिष्टमुगा प्रतिपादिञ्चिन्दि. पै खानस सूत्र कान्तुलु देहळीदीपन्यायमुग सामान्य सूत्रमुलकु, आसामान्य सूत्रमुलकु प्रसरिञ्चुचुन्न वनुटलो सन्देहं लेदु.&#xA;xvi&#xA;&amp;ldquo;लक्ष्मी विशिष्ट एक एव नारायणः प्रवत्तन्यो नान्यः&amp;rdquo; अनु वाक्य प्रामाण्यमुचे लक्ष्मीसहितुडगु नारायणुने दूराधिम्पवलॆ ननी प्रतिपादिञ्चुचु विखनस महर्षि सूत्रमुनु व्रायुटचे दीनिकि श्रीसूत्रमनि पेरु वच्चिनदि. विखनसाचार्युलवारु तन शिष्युलगु भृग्वत्रि मरीचि कश्यपादुलकु समस्तागम विषयमुलनु सार्दकोटि प्रमाण ग्रन्थमुग चॆप्पिरि. मानवुल अल्पबुद्धिनि गुर्तिञ्चिन महर्षि शिष्युलु नल्गुरु यी विषयमुलने चातुर्ल क्ष ग्रन्थमुगा क्लुप्तीकरिञ्चि सुलभ पद्दतिलो रचिञ्चिरि. वीरु व्रासिन समस्तागम वाङ्म यमुनकु विखनसाचार्युल वारि कल्पसूत्रमे भूमिकयै युन्नदि. कावुन यी सूत्रमुनु श्रीशास्त्रमनियु पलुवुरु पण्डितुलु प्रशं सिञ्चुचुन्नारु.&#xA;प्रथमतः श्रीमन्नारायणुनिचे यी शास्त्रमु समस्तमः विखनो मुनीन्द्रुल कुपदेशिम्पबडिनदि गावुन दीनिकि वै धानस भगव च्छास्त्रमनि पेरु वच्चिनदि.&#xA;“उखा स्वग्नीनादाय,” छुल्यां कपाल मारोप्य&amp;hellip;. तमेन मुत्तपनीयं इत्युदा हरन्ति&amp;quot; इत्यादि सूत्रवाक्यमुल प्रमाण मुचे उथापात्रचे संस्कारमुलु चेयुवारु पै खानसुलु. उखायनु पेरुगल यज्ञ पात्रयन्दुत्पन्नमु चेयबडिन अग्निये उभाग्नि यनबडुनु. अट्टि अग्नि कलवारे औखेयुलु. वारि विधुलनु निर्दिष्ट मुग चॆप्पिनदे औखेयस सूत्रमु.&#xA;उखाग्नि स्वरूपमु&amp;ndash; प्रातःकाल सूर्यवीरण स्पर्शनु पॊन्दु चुन्न वल्मीकमृत्तिक, ऊक, गण्ड यिसुक, पॆङ्कुल चूर्णमु . मेक, लेडि वॆण्ट्रुकलनु कलिपि, पलाशकषायमुतो नूरि प्रादेश मात्र मॆत्तु, अरत्नि प्रमाणचतुरस्रमुगा तयारुचेसिन पात्रने 1 प्रादेशमु : सुमारु 8&amp;quot; ऎत्तु. 2 अतत्नि- मुडिचिन पिडिकिलि मूलमु&#xA;नुण्डि मोचेति चिवरवरकुनुगल कॊलत&#xA;xvil&#xA;(iii)&#xA;उदा पात्र यन्दुरु. ई उखा पा त विनियोगमुनु गूर्चि श्रोत मिट्लु तॆल्पुचुन्नदि. नेतिलो मुञ्चिन गो करीषमुनु यी उभापात्र यन्दुञ्ची आ पात्रनु आहवनीयहोममु पै नुञ्चि वेडिचेयुचुण्ड आ पात्रलोनि पिडकनिप्पु कणिकवलॆ मारिन तरुवात मुञ्जदर्भनु आ अग्निनुञ्चि उत्तपनमुचेसि आ अग्निनि 10 दिनमुलु रक्षिञ्चि, दानिलो अग्न्या धेय यज्ञमु चेयवलयुननि चॆप्पबडिनदि. पै मदहरिञ्चिन संस्कारमुल नन्निण्टिनि पॊन्दिन अग्निने उथाग्नियनि पिलिचिदि. इट्टि संस्कारमुतो कूडिन उत्तपनाग्निये पै खाससुनकु जातकर्मादि शव दहसॊन्तमु अत्यन्तावश्यकमैनदिगा चॆप्पबडुटचे ईसूत्रमु नकु औखेयस सूत्रमनि सार्धक नाममेर्पडिनदि. जातकर्म, अन्त्येष्टि यज्ञादुलयन्दु गूड यी विधमुग उखाप्यात प्रयोगमु गलदु. दीनिके उखा, शरावं, कपालं, अनि कूडा पदमुलनु प्रयोगिञ्चिरि.&#xA;कल्पसूत्रमुल यन्दु साधारणमुग गृह्य सूत्रमुलु (स्मार्तमु) धर्मसूत्रमुलु श्रोतसूत्रमुलनॆडि त्रिविध विभागमु लुण्डुनु. श्रोत स्मार्त धर्मसूत्रमुलु मूडुनु कल सूत्रमुने परिपूर्ण कल्पसूत्र मन्दुरु. श्री वैखानस कल्पसूत्रमु गूड परिपूर्ण कल्पसूत्रमुल कोवकु चॆन्दिनदे.&#xA;ण&#xA;यीयी&#xA;गृहमनगा भार्य. गृहसम्बन्धमैन कर्मलु गृह्यमुलु. अट्टि गृहकर्मलनु प्रबोधिञ्चुनवे गृह्यसूत्रमुलु. इवि कल्पसूत्रमुन 7 प्रश्नललोगलवु. वीनियन्दु जातकादि श्मशानान्त कर्मलु प्रायश्चित्त सहितमुग नुन्नवि. मरियु वर्ष वर्धनमु, गृहार्बाबिम्ब प्रतिष्ट, अर्चन, नवग्रह यज्ञमु, सप्त पाकयज्ञ मुलु गृह्यसूत्रमुललो चॆप्पबडिनवि. धर्ममुलु सर्वकालमुल यन्दु, समस्ताश्रममुल वारिचे सर्वदा आचरणीयमुलुगा उपदे शिञ्चुचुण्डुटयेगाक यत्याश्रम स्वीकार धर्ममुलु, धर्माचरण विधानमुलु, वारि अन्त्येष्टि क्रममुलु चातुर्मास्य व्रतमुलु,xviii&#xA;अष्टाङ्ग योगमुलु, अनुलोम विलोमोत्पत्ति, वारि वारि वृत्ति विधानमुलु, विवरमुग निन्दु चॆप्पबडिनवि. कावुनने वीनिकि धर्म सूत्रमुलनि पेरु वच्चिनदि. इवि 3 प्रश्नललो नुन्नवि.&#xA;प्रनरसूत्रमॊक प्रश्नलो कलदु. प्रवरसूत्रमुलो वैखा नस सूत्रानुयायुलैन वारि स प्तविध गोत्रमुलु वारि ऋषि निर्ल यमु, हौत्र प्रशंसनमुनन्दु यॆट्लुच्चरिम्पवलयुनो विवरङ्ग चॆप्पबडिन्दि. कावुन दीनिकि प्रवरसूत्रमवि पेरु वच्चिन्दि. क्रॊत सूत्रमुलु 21 प्रश्नललो गलवु. वीनियन्दु श्रति स्मृति विहित मगु यज्ञयागादि कर्मकाण्ड विधानमुलु चॆप्पबडिनवि. हविर्यज मुलु, सोमयज्ञ मुलु, विशेषयज्ञमुलु, वानि स्वरूपमुलु, अनु षेय मा मार्गमुलु, सप्रायश्चित्तमुग तॆल्पबडिनवि. अन्दुचे दीनिकि श्रोतसूत्रमनि पेरु वच्चिनदि.&#xA;विखनस महर्षि अष्टाक्षरी महामन्त्रान्तर्गत अक्षरमुल नाश्र यिञ्चि मन्त्र प्रश्नलनु रीग विभजिञ्चिरि. चरम श्लोकमुनु दृष्टि यन्दुञ्चुकॊनि दानिलोनि अक्षरमुलनु ज्ञप्तिकि तॆच्चुनट्लुग कल्प सूत्रमुनु 32 प्रश्नलुग विभजिञ्चिरि. समस्त पै धानसागम&#xA;वाङ्म याविर्भावमुनकु यी वैखानस कल्पसूत्रमे भूमिकमैनदि विखनस महर्षि शिष्युलगु भृग्वत्रिमरीचिकश्यपुलु दीनिनाश्रयिञ्चिये दैविक भागमुलनु बोधिञ्चु ग्रन्थरचन कुपक्रमिञ्चिरि.&#xA;श्री वैखानस कल्पसूत्र पै शिष्ट्यमुनु गूर्चि यक पूर्वमे पलुवुरु पण्डितुलु पलुरकमुलुग विवरिञ्चिरि. वै खानस सूत्रमु पदि कारणमुलचे तन विशिष्टतनु निलबॆट्टुकॊनिनदनुचु श्री श्रीनिवासम खि श्री सूत्र भाष्योपोद्घातमुन तॆल्पिरि. “दळविध हेतु निरूपण” मनु पेर नॊक ग्रन्थमे वारि लेखिनि नुण्डि वॆलुवडिनदि.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
