<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वङ्गीपुर-वासुदेवः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वङ्गीपुर-वासुदेवः on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः । श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&lt;br&gt;&#xA;कठोपनिषत् ।&lt;br&gt;&#xA;प्रथमाध्याये प्रथमवल्ली ।&lt;br&gt;&#xA;हरिः ओम् । उशन् ह वै वाजश्रवसस्सर्ववेदसं ददौ । तस्य ह नचिकेता नाम पुत्र आस १&lt;br&gt;&#xA;इन्द उबनिषत्तिल्, परम पुरुषार्त्त रूबमायुम् प्रह्म प्राप्तियै लक्षणमाग उडैयदुमाऩ मोक्षत्तिऩ् यादात्म्यम्, अदऱ्‌कु उबायमाग इरुक्कुम् परमात्मोबासनम्, परदत्व अवरदत्व ज्ञानम्, आगिय इवैगळॆल्लाम् विस्तारमाग विळक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;पूर्व कालत्तिल् कौदमर् ऎऩ्ऩुम् पॆयरुडैय ऒरु महर्षि इरुन्दार्। अवरुक्कु नसिगेदस् ऎऩ्ऩुम् पॆयरुळ्ळ ऒरु पुत्रऩ् उण्डु। ऒरु समयत्तिल् कौदमर् विश्वजित् ऎऩ्ऩुम् ऒरु क्रदुवैच् चॆय्य आरम्बित्तार्। अन्द क्रदुवुक्कु, सर्व स्वत्तैयुम् तक्षिणैयागक् कॊडुप्पदु लक्षणम्। अन्द क्रदु मुडियुम् वेळैयिल्, आस्तिगाक्रेसरऩागिऱ नसिगेदस्, इन्द क्रदुवुक्कु सर्व स्वत्तैयुम् तानम् सॆय्यामलिरुन्दाल् वैगुण्यम् नेर्न्दुविडुमे ऎऩ्ऱु पयन्दु, ‘अडियेऩुम् उमक्कु ऒरु स्वम् अऩ्ऱो? अडियेऩै यारुक्कुत् तानमागक् कॊडुक्कप्पोगिऱीर् ?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्टाऩ्। अदऱ्‌कुप् पिदा पदिल् अळिक्कामलिरुन्ददैप् पार्त्तुप् पुत्रऩ् इरण्डु मूऩ्ऱु तडवै निर्प्पन्दित्तु अदे केळ्वियैत् तिरुम्बत् तिरुम्बक् केट्क, पिदा कोबङ्गॊण्डवराय् &amp;lsquo;उऩ्ऩै म्रुत्युवुक्कुक् कॊडुक्कप्पोगिऱेऩ्’ ऎऩ्ऱु पदिल् अळित्तार्। पुत्रऩ् उडऩे यमलोगम् पोय्च् चेर्न्दाऩ्। अप्पॊऴुदु तर्मराजऩ् स्तलान्दरत्तिऱ्‌कुप् पोयिरुन्दबडियाल्, मूऩ्ऱु इरवु अङ्गु नसिगेदस् ऎव्विदमाऩ आहारमुमिऩ्ऱिक्के तङ्गियिरुक्कुम्बडि सम्बवित्तदु। पिऱगु तर्मराजऩ् तिरुम्बि वन्दार्। वन्दवुडऩ् &amp;lsquo;मूऩ्ऱु इरवु आहारमिऩ्ऱि ओर् आस्तिगर् तमदु क्रुहत्तिल् तङ्गुम्बडि नेर्न्दुविट्टदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पयन्दु, अदऱ्‌कु प्रदिविदानमाग नसिगेदस्सै नोक्कि &amp;lsquo;उमक्कु नाऩ् मूऩ्ऱु वरऩ्गळैक् कॊडुक्किऱेऩ्; नीर् उमक्कु अबेक्षित्तवैगळैक् केट्टुक्कॊळ्ळुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। नसिगेदस् तऩक्कुळ्ळ आस्तिक्यादिरेगत्ताल्, &amp;lsquo;ऎऩ्मीदु कोबम् कॊण्डिरुक्किऱ ऎऩ् पिदा कोबमिऩ्ऱिक्के प्रसन्नराग इरुक्कवेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुदल् वरऩै यासित्ताऩ्। इरण्डावदु वरऩाल् तर्मराजऩुक्कुत् तॆरिन्ददाऩ ‘अक्नि वित्यै’ ऎऩ्ऩुम् स्वर्क्क प्रयोजनमाऩ ऒरु वित्यैयैत् तऩक्कु उबदेशिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु केट्टाऩ्। मूऩ्ऱावदु वरऩाल्, मोक्षत्तिऩ् उण्मैयै अऱिय विरुप्पमुळ्ळवऩाय् अदु सम्बन्दमाग ऒरु प्रश्नत्तै नसिगेदस् सॆय्य, तर्मराजऩ् मोक्षत्तै विवरिक्कप् पुगुन्दु, उबेयमागिऱ प्रह्मत्तिऩ् स्वरूबम्, उबेदावागिऱ जीवात्माविऩ् स्वरूबम्, उबायमागिऱ उबासनत्तिऩ् स्वरूबम्, आग इम्मूऩ्ऱैयुम् विस्तारमाग विळक्कुगिऱार्। इदुदाऩ् इन्द उबनिषत्तिऩ् विषयम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्द मूऩ्ऱावदु प्रश्नम् जीवात्मावैप् पऱ्‌ऱियदॆऩ्ऱुम्, इदऱ्‌कु समादानमाग तर्मराजऩाल् सॆय्यप्पट्टुळ्ळ विवरणमुम् जीवात्मावैये विषयमागक् कॊण्डदॆऩ्ऱुम्, अत्वैद वेदान्दिगळ् विवरिक्किऱार्गळ्। जीवात्मावैप् पऱ्‌ऱियदऩ्ऱु, परमात्मावैये पऱ्‌ऱियदु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु श्रीबाष्यगाररुडैय तिरुवुळ्ळम्। मूऩ्ऱावदु प्रश्नत्तै विवरिक्कुमिडत्तिल् इदु विस्तारमाग विसारिक्कप्पडुम्। &lt;br&gt;&#xA;१। (प-रै)। उशन् ह वै - [ऒरु पलत्तै] इच्चित्तुक्कॊण्डु, वाजश्रवसः - वाजश्रवस् ऎऩ्बवरुडैय कुमारर्, [सगल सॊत्तैयुम् तक्षिणैयागक् कॊडुप्पदै अङ्गमाग उडैय विश्वजित् ऎऩ्ऩुम् ऒरु क्रदुवैच् चॆय्बवराय्] सर्ववेदसम् - सगल सॊत्तैयुम्, ददौ - [तक्षिणैयागक्] कॊडुत्तार्। तस्य - अवरुक्कु, `नचिकेता नाम - नसिगेदस् ऎऩ्ऩुम् पॆयरुडैय, पुत्रः - पिळ्ळै, आस - इरुन्दार्। &lt;br&gt;&#xA;काम्यमाग ऒरु कर्मत्तैच् चॆय्दाल्, अदै अङ्गाङ्गिगळ् ऒऩ्ऱुक्कुम् ऎव्विद लोबमुम् वरामल् सॆय्दालॊऴिय अदऱ्‌कु सात्कुण्यम् वरमाट्टादु। इन्द महर्षि सॆय्युम् विश्वजित् ऎऩ्ऩुम् क्रदु काम्यमागच् चॆय्यप्पडुगिऩ्ऱदु ऎऩ्बदै &amp;lsquo;उशन्’ ऎऩ्ऩुम् पदम् तॆरिविक्किऩ्ऱदु। आगैयाल्, तक्षिणैक्कु प्रादान्यम्। इवरुडैय वम्शमे तानत्तिऱ्‌कुप् पॆयर् पोऩदागत् तॆरिगिऱदु। इवरुडैय तगप्पऩारुक्कु &amp;lsquo;वाजश्रवस्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॆयर् एऱ्‌पट्टदुम् इन्दक् कारणत्तालेये ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडुम्। &amp;lsquo;वाजम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु अन्नम् ऎऩ्बदु पॊरुळ्; &amp;lsquo;श्रवस्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कुक् कीर्त्ति ऎऩ्बदु पॊरुळ्। अळवऱ्‌ऱ अन्नदानम् सॆय्दु अदऩाल् पॆरिय कीर्त्तियै अडैन्दवर् ऎऩ्बदु वाजश्रवस्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पदत्तिऩ् तिरण्ड पॊरुळ्, आस - इदु सान्दसम्। बभूव ऎऩ्बदु लौगिगमाऩ रूबम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;२।१।&lt;br&gt;&#xA;श्रीः ॥ अथ द्वितीयवल्ली ॥&lt;br&gt;&#xA;हरिः ओम् ।&lt;br&gt;&#xA;अन्यच्छ्रेयोऽन्यदुतैव प्रेयस्ते उभे नानार्थे पुरुषं सिनीतः ।&lt;br&gt;&#xA;तयोः श्रेय आददानस्य साधु भवति हीयतेऽर्थाद्य उ प्रेयो वृणीते ॥ १&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु वल्लि&lt;br&gt;&#xA;तर्मराजऩ् नसिगेदस्सैप् परीक्षित्तार्; नसिगेदस्सुक्कु मोक्षत्तिल् स्तिरमाऩ नोक्कम् इरुक्किऩ्ऱदु ऎऩ्बदु वॆळिप्पट्टदु; आगैयाल् अवऩ् उबदेशत्तिऱ्‌कु अर्हऩ् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तु, मोक्षम् विरुम्बुवदैप् पुगऴ्न्दु पेसुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(प-रै) श्रेयः - मोक्ष मार्क्कम् अन्यत् - वेऱु। प्रेयः - पोग मार्क्कम्, अन्यदेव - वेऱु। (मोक्ष मार्क्कमे श्लाक्यम् ऎऩ्बदु इदऩ् तात्पर्यम्।] ते उभे - इन्द इरण्डुम्, नानार्थे [सती] - वॆव्वेऱु प्रयोजनत्तै उडैयवैगळाय्क् कॊण्डु, पुरुषम् - मनुष्यऩै, सिनीतः - कट्टुगिऩ्ऱऩ [अवऩैत् तम् वयमागच् चॆय्गिऩ्ऱऩ।) तयोः - इन्द इरण्डुक्कुळ्, श्रेयः - मोक्ष मार्क्कत्तै, आददानस्य – अवलम्बिक्किऱवऩुक्कु, साधु – क्षेममाऩदु, भवति - उण्डागिऩ्ऱदु, यः - ऎवऩ्, प्रेयः - पोग मार्क्कत्तै, वृणीते - वरिक्किऱाऩो [अवलम्बिक्किऱाऩो], [सः - अवऩ्] अर्थात् - पुरुषार्त्तत्तिलिरुन्दु [शाश्वदमाऩ क्षेमत्तिलिरुन्दु), हीयते - नऴुवुगिऱाऩ्। (&amp;lsquo;उ&amp;rsquo; ऎऩ्बदु निच्चयत्तैक् काण्बिक्किऱदु)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ अथ तृतीयवल्ली ॥&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु वल्ली।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु वल्ली, मुडिविल्, परमात्मा अत्यन्दम् अलौगिगऩागिऱबडियाल्, अवऩ् तुर्ज्ञेयऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि, &amp;ldquo;क इत्था वेद यत्र सः&amp;rdquo; (अवऩ् महिमैयै ऒरुवऩुम् अऱियाऩ्) ऎऩ्ऱु अवऩुडैय तुर्ज्ञेयत्वत्तै वऱ्‌पुऱुत्ति मुडित्तदु। &amp;lsquo;अप्पडि अवऩ् तुर्ज्ञेयऩाऩाल् अवऩै नाम् उबासिप्पदु ऎप्पडि?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु शङ्गै पिऱक्क, उबासगऩाग इरुक्कुम् जीवऩ् उबास्यऩाग इरुक्कुम् परमात्मा इरुवरुम् ऒरे कुहैयिल् (ह्रुदय कुहैयिल्] अनुप्रवेशित्तिरुप्पदाल् परमात्मावै उबासगऩ् सुगमाग उबासिक्क शक्तऩेयॆऩ्ऱु मुदलिल् इरण्डु मन्द्रङ्गळाल् विवरित्तु, पिऱगु मूऩ्ऱावदु मन्द्रम् मुदलाग ऒऩ्बदावदु मन्द्रम् पर्यन्दम् संसारमागुम् मार्क्कत्तिऱ्‌कुप् पारमायिरुक्कुम् परमात्म स्वरूबत्तै अडैवदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ परिगरम् वेण्डुमो अन्दप् परिगरत्तै उबदेसित्तु, पिऱगु प्राप्तावाग इरुक्कुम् जीवात्माविऩ् स्वरूबत्तै विशदमाग विळक्कुगिऩ्ऱदु। इदऱ्‌कु नडुविल्, शरीरम् मुदलियवैगळै वसीगरित्तल् वेण्डुमॆऩ्ऱुम् अप्पडि वशीगरिक्कप्पडवेण्डिय विषयत्तिल् ऎवै प्रदानङ्गळॆऩ्ऱुम् वशीगरण प्रगारम् ऎदुवॆऩ्ऱुम् विळक्किक् कडैसियिल् अदिगारि पुरुषर्गळै अबिमुगीगरित्तुप् पेसि उबदेशत्तै उबसम्हरिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;हरिःओम् ।&lt;br&gt;&#xA;ऋतं पिबन्तौ सुकृतस्य लोके गुहां प्रविष्टौ परमे परार्ध्ये ।&lt;br&gt;&#xA;छायातपौ ब्रह्मविदो वदन्ति पञ्चाग्नयो ये च त्रिणाचिकेताः ॥ १ ॥&lt;br&gt;&#xA;(प-रै।) (जीवात्मावुम् परमात्मावुम्) ऋतम् - कर्म पलत्तै, पिबन्तौ - अनुबवित्तुक्कॊण्डु, सुकृतस्य - सुक्रुदत्ताल् सादिक्कप्पडुम्, लोके - (इन्द लोगत्तिलेये, (वर्तमानौ - इरुन्दु कॊण्डु), गुहाम् - कुहैयिल् [ह्रुदयमागिऱ कुहैयिल्), प्रविष्टौ - प्रवेशित्तिरुक्किऱार्गळ्। [अव्विडत्तिलुम्) परार्ध्ये – मिगवुम् उत्क्रुष्टमाऩ, परमे - परममागिऱ हार्त्तागाशत्तिल् [इरुक्किऱार्गळ्]। छायातपौ-निऴलुम् वॆयिलुम्बोल [ऒरुवर् अज्ञरागवुम् मऱ्‌ऱॊरुवर् सर्वज्ञरागवुम्) इरुक्किऱार्गळ्। (इप्पडि] पञ्चाग्नयः - पञ्जाक्नि वित्यानुष्टानत्ताल् परिशुत्तमाऩ अन्दह्ह³रणत्तै उडैयवर्गळागवुम्, ये च त्रिणाचिकेताः - (कीऴे विवरित्तिरुक्किऱ प्रगारम्) मूऩ्ऱु आव्रुत्ति नासिगेद सयनम् सॆय्दु अदऩाल् परिशुत्त मनस्करावुम् इरुक्कुम्, ब्रह्मविदः - प्रह्मवित्तुक्कळ्, वदन्ति - सॊल्लुगिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऋतं पिवन्तौ - कर्म पलत्तै अनुबविक्किऱवऩ् जीवात्मावे ; परत्मावुक्कु अव्वनुबवम् असङ्गदम्। आऩालुम्, इरुवरैयुम् कर्म पलत्तै अनुबविप्पवर्गळागप् पेसक्कूडुम्। ऎवर्गळुडऩ् सम्बन्दम् नमक्कु एऱ्‌पडुगिऱदो अवर्गळुडैय व्यवहारङ्गळ् नमक्कुम् इरुप्पऩ पोलप् पेसुवदु उलग वऴक्कम्। कैयिल् कुडैयैप् पिडित्तुक्कॊण्डु अनेग जऩङ्गळ् पोगैयिल्, अन्दक् कूट्टत्तिऱ्‌ सिलर्क्कुक् कुडै इल्लामऱ्‌ पोऩालुम्, ऎल्लारैयुम् सेर्त्तु (&amp;lsquo;छत्रिणो गच्छन्ति&amp;rsquo;] कुडै पिडित्तुक्कॊण्डु ऒरु कूट्टम् पोगिऩ्ऱदु ऎऩ्ऱु लोगत्तिऱ्‌ सॊल्वार्गळ् अऩ्ऱो? (पातृसंबन्धात्पिबन्तावित्युच्यते छत्रिन्यायेन] सत्रि न्यायप्पडि कर्मबलत्तै अऩुबविक्कुमवऩुडऩ् अदै अनुबवियामल् इरुप्पवऩुम् सेर्त्तुप्पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱबडियाल्, इरुवरुम् कर्मबलत्तै अऩुबविक्किऱवर्गळ् ऎऩ्ऱु पेसप्पडुगिऱार्गळ्। &amp;lsquo;सत्रि न्याय&amp;rsquo; मॆऩ्ऱु इदु सॊल्लप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;‘रुदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पदत्तिऱ्‌कुक् &amp;lsquo;कर्म पलम् ‘ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। &amp;lsquo;रुदम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु सत्यत्तैक् कुऱिक्कुम्। कर्म पलम् सत्यमाग अवश्यम् उण्डागवेण्डुमादलाल् अदै &amp;lsquo;रुदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडुम्। इव्विडत्तिल् अन्दप् पदम् पुण्य कर्मत्तै मात्रम् कुऱिक्किऩ्ऱदु। एऩॆऩ्ऱाल्, ‘सुक्रुद सात्यमाऩ लोगत्तिल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिन्दि सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱबडियाल्। पुण्य कर्मङ्गळुम् पलाबिसन्दियुडऩ् सॆय्यप्पडुम् पक्षत्तिल् पाब कर्मङ्गळ् पोलप् पन्दगङ्गळे।&lt;br&gt;&#xA;परार्ध्ये - &amp;lsquo;परार्त्तम्’ ऎऩ्बदऱ्‌कु ‘ऎण्णिऩ् मुडिवु’ ‘कडैसि ऎण्’ ऎऩ्बदु पॊरुळ्। परार्धमर्हतीति परार्ध्यम् – अदावदु ऎल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् मेल् इरुप्पदु, उत्क्रुष्टमाऩदु ऎऩ्बदु अर्त्तम्।&lt;br&gt;&#xA;छायातपौ - निऴल् अज्ञानत्तैयुम् प्रगाशम् ज्ञानत्तैयुम् कुऱिक्कुम्। परमात्मा सर्वज्ञऩाग इरुक्किऱबडियाल् अवऩ् प्रगाशमावाऩ्; जीवात्मा सङ्गुसिद ज्ञानऩाग इरुक्किऱबडियाल् अवऩ् सायैयावाऩ्। इव्विडत्तिल् जीवऩै अज्ञऩॆऩ्ऱु सॊल्वदऱ्‌कु मऱ्‌ऱुमॊरु अबिप्रायमुण्डु। अदावदु - परमात्मावुडऩ् ऒरे कुहैयिल् इरुक्कैयिलुम् अवऩुडऩ् कूड इरुक्किऱोम्; अवऩै अनुबविक्किऱोम्’ ऎऩ्ऩुम् ज्ञानम् अवऩुक्कु अप्पॊऴुदु इल्लैयागैयाल्, अन्दक् कारणत्तैक्कॊण्डुम् अवऩै अज्ञऩॆऩ्ऱु सॊल्ललामऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि जीवात्म परमात्म परमाग इन्द मन्द्रत्तिऱ्‌कुप् पॊरुळ् कूऱुवदैच् चिलर् आक्षेबिप्पार्गळ्। अन्द आक्षेबमावदु - इन्द मन्द्रम् जीवऩैयुम् अवऩुडैय पुत्तियैयुम् पऱ्‌ऱिप् पेसुगिऱदॆऩ्ऱे सॊल्लवेण्डुम्। एऩॆऩ्ऱाल् - (१) परमात्वैक् कर्मबल पोक्तावागप् पेसुवदु असङ्गदम्; (२) ऎङ्गुम् इरुक्कुम् परमात्मावै ह्रुदय कुहैयिल् इरुप्पदागप् पेसुवदुम् सुक्रुद सात्यलोगत्तिल् इरुप्पदागप् पेसुवदुम् असङ्गदम्। पुत्तियैयुम् जीवऩैयुम् पऱ्‌ऱि इदु पेसुगिऩ्ऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुम् पक्षत्तिल्, इन्द आक्षेबमॊऩ्ऱुम् उदियादु। पुत्तियैक् कर्मबल पोक्ता वॆऩ्ऱु पेसुवदु ऒळबसारिगम्।&lt;br&gt;&#xA;‘इन्द आक्षेबङ्गळुक्कुक् कीऴे समादानम् सॊल्लप् पट्टिरुक्किऩ्ऱदु। (१) कर्म पलत्तै अऩुबविक्किऱार्ग ळॆऩ्ऱुम्, कुहैयिल् सेर्न्दिरुक्किऱार्गळॆऩ्ऱुम्, ऒरुवर् निऴल् पोलवुम् मऱ्‌ऱॊरुवर् प्रगाशम् पोलवुम् इरुक्किऱार्गळॆऩ्ऱुम्, इम्मादिरि ऒऩ्ऱुसेर्त्तु इरण्डु वस्तुक्कळ् पेसप्पडुम् इडत्तिल्, इरण्डैयुम् ऒरु वगुप्पैच् चेर्न्ददागप् परिक्रहिप्पदु उसिदमागुमे तविर्त्तु, ऒऩ्ऱै ऒरु वगुप्पैच् चेर्न्ददागवुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱै मऱ्‌ऱॊरु वगुप्पैच् चेर्न्ददागवुम् परिक्रहिप्पदु उसिदमागमाट्टादऩ्ऱो? प्रक्रुदत्तिल् ऒऩ्ऱु सैदन्यत्तै उडैय आत्मवस्तुवॆऩ्बदु इरुगक्षिक्कारर्गळालुम् ऒत्तुक्कॊळ्ळप्पट्टिरुक्किऩ्ऱदागैयाल्, मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैयुम् सेदन वस्तुवाग ऎडुत्तुक्कॊळ्वदे उसिदमागुम्। “उभौ गृहं प्रविष्टौ“ [इरण्डु पॆयर्गळ् वीट्टुक्कुळ् पुगुन्दार्गळ्] ऎऩ्ऱु निर्त्तेशित्ताल्, अन्द निर्त्तेशम् &amp;lsquo;ऒरु मऩिदऩुम् अवऩ् कैयिल् इरुक्कुम् तण्डमुम् उळ्बुगुन्दऩ ऎऩ्बदै सूसिप्पिक्कुमो? इरण्डु पुरुषर्गळ् पुगुन्दार्गळ् ऎऩ्बदैयऩ्ऱो सॊल्लुम्? (२) परमात्मावैक् कर्म पल पोक्तावागप् पेसुवदु कीऴे विवरित्तिरुक्किऱबडि सत्रि न्यायत्ताल् उबबन्नमावदुडऩ्, मऱ्‌ऱुमॊरु प्रगारमागवुम् उबबन्नमागुम्। लोगत्तिल् ऒरु कार्यत्तिऩ् साक्षात् कर्त्तावैयुम्, &amp;lsquo;अदऱ्‌कु साक्षात् कर्त्तावाग इरामल् अदैच् चॆय्विक्किऱवऩाग मात्रम् इरुप्पवऩैयुम्, आग इरुवरैयुम् अन्दक् कार्यत्तिऩ् कर्त्ताक्कळागवे पेसुगिऱार्गळऩ्ऱो? साक्षात्तागत् तेरिऴुप्पवऩैयुम् अदै साक्षात्ताग इऴुक्कामल् समीबत्तिल् निऩ्ऱु मऱ्‌ऱवर्गळै इऴुक्कुम्बडिच् चॆय्गिऱवऩैयुम् इरण्डु पॆयरैयुम् तेरिऴुप्पवर्गळॆऩ्ऱे पेसुगिऱोम्। अम्मादिरि साक्षात् कर्म पल पोक्तावाग इरुक्कुम् जीवऩैयुम्, अन्द जीवऩै अप्पडिक् कर्म पलत्तै अनुबविप्पिक्कुम् परमात्मावैयुम्, इरुवरैयुम् कर्मबल पोक्ताक्कळ् ऎऩ्ऱु व्यवहरिक्कला मऩ्ऱो? जीवऩ् प्रयोज्य कर्त्ता, परमात्मा प्रयोजग कर्त्ता ऎऩ्बदे इवर्गळुळ् वासि। पुत्ति ऎऩ्ऩुम् वस्तु विऩिडत्तिल् इम्मादिरि कर्त्रुत्वमॊऩ्ऱुम् सम्बविक्क माट्टादागैयाल्, पुत्तियैप्पऱ्‌ऱि इन्द मन्द्रम् पेसुगिऩ्ऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्वदु सर्वदा असङ्गदमे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/04_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/04_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-प---र-सवयभ-सवदनदरऩग-इरककम-ईसवरऩ-खन---इनदरयङगळ-परञच---वळयलळळ-परळगळल-मतरम-परसरपपवगळग-वयतणत---सरषटततर-तशमत--अनदक-करणततल-परक--वळयल-इरककम-परळगळय-पशयनत-जनङगळ-परककऱरगळ-अनतरतमन---उळळ-इरककम-आतमव-न-पशयनत-परककऱरगळलल-कशचदधर--लग-सवबवम-इववऱ-इरककयलम-ऎवऩ-ऒर-तरऩ-आवततचकष--तरपपपपटट-कणगळ-इनदरयङगळ-उडयवऩग-इरनदगणड-अमततवम---मकषतत-इचछन---वरमबगऱवऩय-परतयगतमनम--परतयककऩ-अदवद---तऩकक-तऩ-तऱऱम-तऱमययडय-आतमव-ऐकषत--परककऱऩ&#34;&gt;श्रीः&lt;br&gt;&#xA;अथ द्वितीयाध्यायः ।&lt;br&gt;&#xA;हरिःओम् |&lt;br&gt;&#xA;पराश्चि खानि व्यतृणत्स्वयंभूस्तस्मात्पराक्पश्यन्ति नान्तरात्मन् ।&lt;br&gt;&#xA;कश्विद्धीरः प्रत्यगात्मानमैक्षदावृत्तचक्षुरमृतत्वमिच्छन् ॥ १ ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴे अदिगारि पुरुषर्गळैप् पार्त्तु आत्म ज्ञानत्तै नीङ्गळ् पॆऱवेण्डुम्; अज्ञानमागिऱ तूक्कत्तै विडुङ्गळ्&amp;rsquo; प्रोत्साहनम् सॆय्दुम्, ऒरुवरुम् आत्म स्वरूबत्तै अऱिवदऱ्‌कु मुयऱ्‌सि सॆय्यविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुन्दि, मऱुबडियुम् अन्द आत्म स्वरूबत्तै प्रगारान्दरमाग इन्द वल्लियिल् विळक्कुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। (प - रै।) स्वयंभूः-स्वदन्द्रऩाग इरुक्कुम्) ईस्वरऩ्, खानि - इन्द्रियङ्गळै, पराञ्चि - वॆळियिलुळ्ळ पॊरुळ्गळिल् मात्रम् प्रसरिप्पवैगळाग, व्यतृणत् - स्रुष्टित्तार्। तश्मात्- अन्दक् कारणत्ताल्, पराक्- वॆळियिल् इरुक्कुम् पॊरुळ्गळैये, पश्यन्ति-[जनङ्गळ्] पार्क्किऱार्गळ् अन्तरात्मन् - उळ्ळे इरुक्कुम् आत्मावै, न [पश्यन्ति] पार्क्किऱार्गळिल्लै। कश्चिद्धिर- लोग स्वबावम् इव्वाऱु इरुक्कैयिलुम्) ऎवऩो ऒरु तीरऩ्, आवृत्तचक्षुः- तिरुप्पप्पट्ट कण्गळै [इन्द्रियङ्गळै] उडैयवऩाग इरुन्दुगॊण्डु, अमृतत्वम् - मोक्षत्तै, इच्छन् - विरुम्बुगिऱवऩाय्, प्रत्यगात्मानम्- प्रत्यक्काऩ [अदावदु - तऩक्के ताऩ् तोऱ्‌ऱुम् तिऱमैयैयुडैय] आत्मावै, ऐक्षत्- पार्क्किऱाऩ्।&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वयंभूः- मऱ्‌ऱैप् पॊरुळ्गळिडमिरुन्दु उत्पत्तियैप् पॆऱादवऩ्; (अदावदु - स्वयमागवे इरुप्पवऩ्, पिऱप्पऱ्‌ऱवऩ्)। इव्विडत्तिल् इन्दप् पदम् &amp;lsquo;स्वदन्द्रऩ्&amp;rsquo; ‘इच्चिक्किऱबडि कार्यङ्गळैच् चॆय्बवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् कुऱिप्पै युडैयदु। ऐयो ! इन्द इन्द्रियङ्गळैप् पराक्कुक्कळाग स्रुष्टिप्पाऩेऩ्? प्रत्यक्कुक्कळाग स्रुष् टित्तिरुक्कक्कूडादा? ऎऩ्ऱु आसार्यऩ् शोगिक्किऱाऩ्। अप्पडि शोगिक्कुम्बॊऴुदु, &amp;lsquo;अवऩ् स्वदन्द्रऩायिऱ्‌ऱे; अवऩै इव्विदम् एऩ् स्रुष्टित्ताय् ऎऩ्ऱु केट्पदऱ्‌कु यार् पक्तऩ्?&amp;rsquo; ऎऩ्बदै सुसिप्पिक्किऱदु इन्दप् पदम्।&lt;br&gt;&#xA;व्यतृणत् - &amp;lsquo;स्रुष्टित्तार्&amp;rsquo; ऎऩ्बदै इदऱ्‌कुप् पॊरुळागक् कूऱियिरुक्किऱोम्। आऩाल् &amp;rsquo; तृह्’ ऎऩ्ऩुम् तादुवुक्कु &amp;lsquo;स्रुष्टिक्किऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पॊरुळ् अऩ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/05_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/05_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ द्वीतीयाध्याये द्वितीयवल्ली ॥&lt;br&gt;&#xA;हरिः ओम् ||&lt;br&gt;&#xA;पुरमेकादशद्वारमजस्यावक्रचेतसः ।&lt;br&gt;&#xA;अनुष्ठाय न शोचति विमुक्तश्च विमुच्यते ॥ एतद्वै तत् ॥ १&lt;br&gt;&#xA;कीऴे सॊल्लप्पट्ट विषयमे इन्दवल्लियिल् प्रबञ्जिक्कप्पडुगिऩ्ऱदु। ऒरे आत्मा सगल सेदनासेदन वस्तुक्कळुक्कुम् अन्दरात्मावाग इरुन्दुगॊण्डिरुक्किऱदु ऎऩ्बदु मिगवुम् तुर्प्पोद मऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;१। इन्द मन्द्रत्तिल् मुक्तात्म स्वरूबमुम् परमात्मा वैये आत्मावाग उडैत्तायिरुक्किऱदु ऎऩ्बदु विषयम्। पत्त तशैयिल् आत्मा इरुक्कुम् शरीरत्तै ऒरु पत्त नमागवुम् अदिलुळ्ळ आत्मावै अदऩ् ईश्वरऩागवुम् पेसि अवऩाल् अदु नऩ्ऱाग अऱियप्पडत्तक्कदु ऎऩ्बदै निरूबिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(प-रै।) अजस्य - पिऱप्पऱ्‌ऱुम्, अवक्रचेतसः - रुजूवाऩ पुत्तियै उडैयदुमाऩ (विवेगियाऩ], [आत्मनः - आत्मावुक्कु], एकादशद्वारम् - पदिऩोरु त्वारङ्गळैयुडैय (शरीरमाऩदु), पुरम् - पत्तनमागिऱदु [अदावदु - पत्तनत्तिऩ् सॊन्दक्कारऩुक्कु अन्दप् पत्तनम् ऎप्पडि नऩ्ऱाग विवेसित्तु अऱियप्पडवेण् डियदो, अप्पडिये आत्मावुक्कु इन्द शरीरम् विवेसित्तु अऱियप्पडत्तगुन्ददु)। अनुष्ठाय - अप्पडि अऱिन्दु, न शोचति - तुक्किक्किऱाऩिल्लै [अदावदु - तेहानुबन्दियाऩ काम क्रोदादिगळाले विडप्पट्टवऩागिऱाऩ्) विमुक्तश्च - अप्पडि काम क्रोदादिगळाल्] विडप्पट्टवऩाय्क् कॊण्डु, विमुच्यते - -(प्रारप्त कर्मानुबवत्तिऩ् मुडिविल् प्रक्रुदि सम्बन्दत्तिलिरुन्दु) विडप्पट्टु मुक्तऩागिऱाऩ्। एतत् - इन्द मन्द्रत्तिल् प्रदिबादिक्कप्पडुम् मुक्तात्म स्वरूबमुम्, तद्वै- अन्दप्परमात्मावैये आत्मावाग उडैयदु।&lt;br&gt;&#xA;एकादशद्वारम् - पदिऩोरु त्वारङ्गळावऩः- तलैयिल् एऴु ; त्वारङ्गळ्, नाबियुडऩ्गूडक् कीऴ् नोक्किय त्वारङ्गळ् मूऩ्ऱु ; शिरस्सिल् ऊर्त्वमुगमाऩदु ऒऩ्ऱु ; आगप् पदिऩॊऩ्ऱु। ऒरु पत्तनत्तिऱ्‌कु ऎप्पडिक् कोट्टै वासल्गळ्, अन्द वासल्गळैक् काप्पाऱ्‌ऱुबवर्गळ्, अवै यॆल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् अदिष्टादा - आग इम्मादिरि पल उबगरण&lt;br&gt;&#xA;सम्बत्तिगळ् उण्डो, अप्पडिये पल उबगरणङ्गळाल् सम्बन्नमाग नमदु शरीरम् इरुक्किऱबडियाल्, इन्द शरीरम् ऒरु पत्तनत्तिऱ्‌कु समानमागप् पेसप्पडुगिऩ्ऱदु। अन्द शरीरत्तिऩ् स्वरूबत्तिऱ्‌कुम् तऩक्कुमुळ्ळ विशेषत्तै अऱिन्दु अवऩ् विमोसनत्तै अडै किऱाऩ् ऎऩ्बदु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/06_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/kAThakam/AraNyakam/kaThopaniShat/vangIpura-vAsudevaH/06_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;॥ अथ द्वितीयाध्याये तृतीयवल्ली ॥&lt;br&gt;&#xA;हरिः ओम् ॥&lt;br&gt;&#xA;ऊर्ध्वमूलोऽवाक्छाख एपोऽश्वत्थस्सनातनः ।&lt;br&gt;&#xA;तदेव शुक्रं तद्ब्रह्म तदेवाऽमृतमुच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;तस्मिन् लोकाः श्रितास्सर्वे तदु नात्येति कश्चन ॥ एतद्वै तत् ॥ १ ॥&lt;br&gt;&#xA;इदु पर्यन्दम्, जगत् मुऴुवदिलुम् परमात्मा अन्दर्यामियाग इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्बदैयुम्, अप्पडि इरुक्कैयिलुम् जगत्तिल् तॆऩ्बडुम् तोषङ्गळाल् अवऩ् स्पर्शिक्कप्पडामले इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्बदैयुम् विस्तारमागवुम् आदरादिशत्ताल् तिरुम्बत् तिरुम्बवुम् पल तडवै विवरित्तुविट्टु, इऩि अन्दरात्मावाग इरुक्कुम् अवऩुक्कुम् अवऩुडैय शरीरमाग इरुक्कुम् सेदना सेदगङ्गळुक्कुमुळ्ळ वैलक्षण्यत्तै विळक्कि, अवऩुडैय सगल नियन्द्रुत्वम् मुदलाऩ महिमैयै प्रस्तावित्तु, तेहत्तैक् काट्टिलुम् विलक्षणमाऩ आत्म यादात्म्य ज्ञानम् मात्रम् पगवत् प्राप्तिक्कु अबर्याप्त मॆऩ्ऱुम्, पगवच् चरणागदिये अदऱ्‌कुप् पर्याप्तमाऩ उबायमागुमॆऩ्ऱुम् सॊल्लि आक्यायिगैयै मुडिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। मुदल् मन्द्रत्तिल् संसारम् हेयम् ऎऩ्बदै विळक्कुम् पॊरुट्टु अदै ऒरु व्रुक्षमागप् पेसुगिऱार्। व्रुक्षमागप् पेसुवदऩ् करुत्तु ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल्, व्रुक्षम् ऎप्पडि वॆट्टत्तगुन्द पदार्त्तमो अम्मादिरिये संसारमुम् सेदिक्कत्तगुन्ददे ऎऩ्बदै सूसिप्पिक्कवेण्डु मॆऩ्बदुदाऩ्। व्रुक्षम् ऎऩ्ऩुम् पदम् ऎन्दत् तादुविलिरुन्दु उण्डाऩदो अन्दत् तादुवुक्कु वॆट्टुदल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पॊरुळ्। पगवत् कीदैयिल् ऐन्दावदु अत्यायम् मुदल् श्लोगत्तिलुम् इदे वर्णनत्तैक् काणलाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऊर्ध्वमूलमधश्शाखमश्वत्थं प्राहुरव्ययम् ।&lt;br&gt;&#xA;छन्दांसि यस्य पर्णानि यस्तं वेद स वेदवित् ॥&lt;br&gt;&#xA;इन्द संसार व्रुक्षत्तिऱ्‌कु ऎल्ला लोगङ्गळुक्कुम् मेल् इरुक्कुम् पडियाऩ सदुर्मुग लोगम् आदियागिऱबडियाल् अदऱ्‌कु वेर् उयर इरुक्किऩ्ऱदु ऎऩ्ऱुम्, पूमियिल् इरुक्कुम् सगल ऐन्दुक्कळुम् अदऱ्‌कु अन्दमागिऱबडियाल् अदऩ् किळैगळ् कीऴ्नोक्कि इरुक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;असङ्गत्तिऱ्‌कु हेदुवाऩ सम्यक् ज्ञानम् वरुम् पर्यन्दम् अदु प्रवाह रूबमाग वळर्न्दुगॊण्डे इरुक्किऱबडियाल् अदु सनादन मॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱदु। इन्द संसार व्रुक्षत्तै। अस्वत्त व्रुक्षमॆऩ्ऱु वर्णिप्पदऱ्‌कुम् ऒरु कारणम् उण्डु “श्वो न स्थास्यतीत्यश्वत्थः” [नाळै निऱ्‌काददागैयाल् अश्वत्तम्। सम्यक् ज्ञानम् जनित्तु अदऩाल् असङ्गम् एऱ्‌पट्टुविट्टाल्, उडऩे संसारम् पोय्विडुमादलाल् अदु नाळै निऱ्‌कमाट्टादु ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडुम्]। प्रह्मत्तैप् पऱ्‌ऱिप् पेसवेण्डिय इडत्तिल् संसारत्तैप्पऱ्‌ऱिप् पेसुवदु ऎप्पडि सङ्गदमागु मॆऩ्ऱाल्, पगवाऩुडैय विबूदियागिऱ प्रबञ्जत्तै प्रदिबादिप्पदु, अवऩ् अदैक् काट्टिलुम् अत्यन्द विलक्षणऩ् ऎऩ्बदै विळक्कुम् पॊरुट्टागुमऩ्ऱो? पर तत्वत्तै अऱियवेण्डुमॆऩ्ऩुम् इच्चैक्कुक् कारणमा यिरुक्कुम् वैराक्यत्तै जनिप्पिक्कुम् पॊरुट्टॆऩ्ऱुम् सॊल्लक् कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;[प-रै] एषः - इन्द अश्वत्थ - [संसारमागिऱ] अस्वत्त व्रुक्षमाऩदु ऊर्ध्वमूलः - उयरइरुक्कुम्। वेरै उडैयदु; अधशशाखः - कीऴ्नोक्किच् चॆल्लुम् किळैगळै उडैयदु; सनातनः - ऎप्पॊऴुदुम् इरुप्पदु (अदावदु प्रवाह रूबमाग व्ययमऱ्‌ऱदु) तदेव शुकम् ॥॥[इदऩ् अर्त्तत्तै मुन्दिऩवल्लि ८-वदु मन्द्रत्तिल् काण्ग]। इन्द संसार व्रुक्षम् इप्पडिप्पट्टदु; अन्द प्रह्ममे प्रगाशमाऩदु ऎऩ्ऱु सॊल्वदाल् वैलक्षण्यम् वॆळियागिऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
