<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;भट्ट-भास्कर-भाष्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/</link>
    <description>Recent content in &#43;भट्ट-भास्कर-भाष्यम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>02 प्रश्नः-2</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/2/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१&#34;&gt;०१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;०२&#34;&gt;०२&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;०३&#34;&gt;०३&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्देवा इति ॥ अच्छिद्रे सर्वा व्याख्याताः । विशेषप्रदर्शनार्थं किञ्चिदुच्यते । सर्वा अनुष्टुभः । विशेषो वक्ष्यते - हे देवाः ! आदित्या इत्युपरितनेन सम्बद्ध्यते । देवहेळनं देवानां क्रोधहेतुं कर्मभ्रेषम् । हेड क्रोधे, अत्र वर्णान्यत्वं प्रसिद्धम् -&lt;br&gt;&#xA;वर्णान्यत्वं स्वरान्यत्वं पञ्चप्रश्नेषु दृश्यते ॥&lt;br&gt;&#xA;आरण्यादौ द्वयोश्चान्ते त्रिष्वथैवं विधीयते ॥ इति ।&lt;br&gt;&#xA;देवासः देवनशीलाः, यद्वा दीव्यन्तः व्यवहरन्तः लौकिकवैदिककर्मानुष्ठायिनः वयं पुत्रादिभिस्सह । देवास इत्यत्र व्यत्ययेनाद्युदात्तत्वम् । यच्चकृम कृतवन्तस् तस्मात्तावतः पापान् मुञ्चत । अपि च - ऋतस्य यज्ञस्याप्य् ऋतेन यज्ञेन सत्येन वा मामित प्राप्नुत येनाहं पुनः भ्रेषवान् न स्याम् । तथा ऋतयुक्तं यज्ञयुक्तं मां कुरुत । आत्मनः प्राधान्यान्मामित्युक्तम् ॥&lt;br&gt;&#xA;2देवा इति ॥ हे देवाः ! जीवनकाम्या जीवनकाम्यया तृतीयाया आकारः । यद्वा - जीवनकाम्या वयम् । काम्यजन्तात् पचाद्यच् । प्राणधारणार्थं यदनृतं वाचा ऊदिम तस्माद् अधर्मान् नो ऽस्मान् इह अस्मिन् कर्मणि मुञ्चत एतत्कर्मसमृद्ध्यर्थं तत्पापमस्मत्तोऽपनयत । हे विश्वेदेवाः! यूयं सजोषसो ऽस्माभिः परस्परतो वा समानप्रीतयो भूत्वा वैमनस्यं विहाय तस्मान्नो मुञ्चत । &amp;lsquo;परादिश्छन्दसि&amp;rsquo; इत्युत्तरपदातोदात्तत्वम् ॥&lt;br&gt;&#xA;3ऋतेनेति ॥ हे द्यावाप्रथिवी! हे सरस्वति! ता यूयम् ऋतेन इत्थम्भूता नो ऽस्मान् कृताद् एनसः कायिकात् पापात् पाहि पात । विभक्तिव्यत्ययः । यत्किञ्च अन्यदप्य् अनृतमूदिम वाचकं पापं कृतवन्तः प्रमादात् प्रयोजनपारतन्त्र्याद्वा तस्माच्च नः पात ॥&lt;br&gt;&#xA;4इन्द्राग्नी इति ॥ इन्द्राग्न्यादयश्च ते नो ऽस्मान् एनसो मुञ्चन्तु । कस्मादित्याह - यदन्यकृतम् अन्यैश्शत्रुभिः प्रयुक्तं कृत्यादिकं पापम् आम प्राप्तवन्तः । &amp;lsquo;तृतीया कर्मणि&amp;rsquo; इति पूर्वपदप्रकृतिस्वरत्वम् । यद्वा - त इति विभक्तिवचनव्यत्ययः, तस्मादित्यर्थः ॥&lt;br&gt;&#xA;5सजातशंसादिति त्रिष्टुप् ॥ सजाताः समानजन्मानस् तैरसत्कृतैर् यत्पापं शंसनीयं, उत वा जामिभिर् भगिन्यादिभिर् अलब्धाभिमताभिर् यच्छंसनीयमनिष्टं, तथा ज्यायसः प्रशस्ततरस्य अनभ्युत्थानादिना सञ्जातक्रोधस्य यत्पापं शंसनीयं शापादिरूपं, तथा कनीयसः बालतरस्य मनोरथालाभेन यत्पापं शंसनीयं, यच्चान्यदप्य् अनाधृष्टम् अनावर्षणीयं प्रबलमेनः प्राप्तं देवकृतं देवैः कृतम् अपराधादिजन्मना क्रोधेन कृतमनर्थजननरूपम् “तृतीया कर्मणि” इति पूर्वपदप्रकृतिस्वरत्वम् । यद्वा - यद् देवेष्वस्माभिः कृतं निन्दारूपं पापम् । “तत्पुरुषे तुल्यार्थतृतीयासप्तम्युपमान” इत्यादिना सप्तमीपूर्वपदप्रकृतिस्वरत्वम् । तस्मात् सर्वस्मादप्य् अस्मान् हे जातवेदः! जातानां वेदितः! मुमुग्धि मुञ्च । शपः श्लुर् अन्तर्भावितण्यर्थः ॥&lt;br&gt;&#xA;6यद्वाचेति ॥ सप्तपदेयं शक्वरी । वागादिभिर्यदनृतरूपमयुक्तरूपं पापं वयञ्चकृम कृतवन्तः, वाचा असत्याभिधानं, गुर्वादिषु च त्वङ्कारादि, मनसाऽपराधोऽनिष्टचिन्तनं, बाहुभ्यां ब्राह्मणताडनादि, ऊरुभ्यामगम्यालिङ्गनादि, अष्टीवद्भ्यां जानुभ्याम् अगन्तव्यदेशगमनादि, शिश्नः शिश्नेन अयोनौ रेतस्सेकादि । बहुवचनाच्चक्षुरादीन्द्रियाणां ग्रहणम् । चक्षुषा उद्यदर्कदर्शनादि, श्रोत्रेण गुरुदेवादिनिन्दाश्रवणादि, आस्येन अभक्ष्यभक्षणमित्यादि, तस्मात् सर्वस्मादस्माद् एनसो ऽग्निर् गार्हपसः प्रमुञ्चतु । “गृहपतिना संयुक्ते ञ्यः” । यानि चान्यानि दुष्कृता दुप्कृतानि पापानि विहिताकरणादिरूपाणि चकृम तानि प्रमुञ्चतु । &amp;lsquo;शेश्छन्दसि&amp;rsquo; इति शेर्लोपः ॥&lt;br&gt;&#xA;7येनेति ॥ त्रिष्टुबेषा &amp;lsquo;आनशानः&amp;rsquo; इति चतुरक्षराभिक्रान्ता &amp;lsquo;तेनाहं ज्योतिषा ज्योतिराक्षि&amp;rsquo; इत्य् अक्षरतः पादस्य समाप्तिः । त्रितस् तृतीयाभिपातजन्मा अग्निविशेषः, यथा - &amp;lsquo;स तृतीयमभ्यपातयत् । ततस्त्रितोऽनायत&amp;rsquo; इति । उपलक्षणञ्चैतदेकतादीनाम् । प्राधान्यात्त्रितस्य ग्रहणम् । येन ज्योतिषा तेजसा, द्योतनकारिणा वा धर्मेण, अर्णवाद् गहनात् पापसमूहान् निर्बभूव निर्मुक्तो बभूव - &amp;lsquo;आप्या अमृजत सूर्याभ्युदिते ।&amp;lsquo;8 इत्यत्रेदमुक्तम् - येन यज् ज्योतिः - विभक्तिव्यत्ययः - सूर्यं तमसो ऽन्धकारन् निर्मुमोच निर्मुक्तं करोति । यद्वा - सूर्यं सूर्यः । विभक्तिव्यत्ययः । येन ज्योतिषा सूर्यो लोकं तमसो निर्मुमोच निर्मुञ्चति । यद्वा - येन ज्योतिषा तमसो निर्मुक्तं सूर्यं चकार ईश्वरः । येन च इन्द्रोऽपि विश्वा अजहाद् अरातीर् अदानशीलान् शत्रून् अजहाद् अनाशयत् तेन ज्योतिषा धर्मेण आनशानः व्याप्यमानो ऽहं ज्योतिर् अग्निं परं ज्योतिर्वा आक्ष्य् अश्नुवीय । अश्नोतेश्छान्दसे लुङि &amp;lsquo;स्वरति&amp;rsquo; इत्यादिना विकल्पादिडभावः, षत्वकत्वे । आनशान इति ततश्छान्दसः कर्मणि लिट्, तस्य । कानच्, &amp;lsquo;अत आदेः&amp;rsquo; इत्यभ्यासस्य दीर्घत्वं, &amp;lsquo;अश्नोतेश्च&amp;rsquo; इति नुट् ॥&lt;br&gt;&#xA;8यत्कुसीदमिति ॥ त्रिष्टुप् , मयेहेति प्रथमपादान्तः । यत्कुसीदम् ऋणं मया अप्रतीत्तम् उत्तमर्णेभ्यो न प्रत्यर्पितम् इह लोके जन्मनि वा कार्यवशेन गृहीतं प्रमादालस्यादिना पुनर्न दत्तम् । ददातेर्निष्ठायां &amp;lsquo;अच उपसर्गात्तः&amp;rsquo; इति तत्वं, &amp;lsquo;दस्ति&amp;rsquo; इत्युपसर्गस्य दीर्घत्वम् । येन ऋणेन यमस्य निधिना निधानस्थानीयेन अवश्यदेयेन अहम् ऋणी चरामि हे अग्ने ! एतत् तत् तस्माद् एतस्मान् मुक्तोऽहम् अनृणो भवामि भूयासम् । यद्वा - एतेन होमेन हेतुना तेन ऋणेन अनृणो भूयासम् । किमदत्वैवर्णमनृणत्वं प्रार्थयस इति चेत्तत्राह - जीवन्नेव अहं ते तव प्रसादेन तद् ऋणं प्रतिददामि । यदप्रतीत्तं तत्प्रतिपादनसमर्थं मां कुर्विति भावः ॥&lt;br&gt;&#xA;9यन्मयीत्यादिपञ्चानां मन्त्राणां प्रतीकग्रहणम् ॥ तत्र यन्मयीति षट्पदा जगती । मयि गर्भे सति माता यद् एनश्चकार यच्च पिता चकार तस्मादेनसोऽयं गार्हपत्योऽग्निर् मां प्रमुञ्चतु तेन पापेन मदर्थेनाप्यहम् अस्पृष्टो भूयासम् । यानि चान्यानि दुरितानि दुष्कृतानि चकृम तेनैनसा मामनेनसं करोतु, तस्य यदेनस्तदपाकरोतु ॥&lt;br&gt;&#xA;10यदापिपेषेति पुरस्ताज्ज्योतिस्त्रिष्टुप् ॥ यद् अहं मातरं पितरं च आपिपेष उत्सङ्गारोहणादिना सर्वतः पीडितवानस्मि केन हेतुना पुत्रः पुत्रत्वेन निर्विशङ्कः । तत्र विशेषमाह - प्रमुदितस् ताभ्यामुपलालितत्वात् प्रकर्षण हृष्टः । हेत्वन्तरमाह - धयन् मातुः स्तन्यपानार्थम् । हेतौ शतृप्रत्ययः । तत् तेन कर्मणा मया पितरौ मातापितरौ अहिंसितौ अपीडितौ, तस्य पेषणस्य तयोः प्रियतरत्वात् । हे अग्ने ! तत् तत्र अहम् अनृणो भूयासम् । असत्यपि तस्य पेषणस्य पापत्वे तत्क्षान्तेः प्रत्युपकाराकरणेन ऋणवानहं मा भूवं त्वत्प्रसादेनेति भावः10 ॥&lt;br&gt;&#xA;11यदन्तरिक्षमिति षट्पदा शक्वरी ॥ यद्वा - संस्तारपङ्क्तिः । द्विपदा वा गायत्री । अन्तरिक्षादिस्थान् विहगान् मनुष्यान् देवांश्च मातरं पितरं वा यज् जिहिंसिम हिंसितवन्तः । मातापित्रोः पृथगुपादानं प्राधान्यख्यापनार्थम्, त्रैलोक्यहिंसाया अपि पापीयसी तद्धिंसेति दर्शयितुम् । अग्निर्मातस्मादित्यादि । गतम्10 ॥&lt;br&gt;&#xA;12यदाशसेति ॥ पूर्ववच्छन्दः । आशसा प्रबलया हिंसया निशसा निकृष्टया अल्पया हिंसया पराशसा बुद्धिपूर्वया यदेनश्चकृम नूतनम् इह जन्मनि भवं यच्च पुराणं प्राचीनेषु जन्मसु भवम् । अग्निर्मा तस्मादित्यादि । गतम्10 ॥&lt;br&gt;&#xA;13अतिक्रामामि इति त्रिष्टुप् ॥ दुरितं दुःखस्य हेतुभूतं यदेनस् तद् अतिक्रामामि त्वत्प्रसादेन तदतिक्रमितुं शक्तो भूयासम् । अकरणमेवातिक्रमणं, यथा मृत्युमतिक्रामतीत्यमरणं गम्यते । अथ यदितः पूर्वं कृतं रिप्रं पापं तदपि परमे सधस्थे जहामि यत्र पुण्यापुण्यात्मकानि सर्वाणि कर्माण्यविभागापन्नानि सह तिष्ठन्ति तस्मिन् परमे उत्कृष्टे सधस्थे सहस्थाने आत्माख्ये प्रापय्य मदीयं कर्म नाशयामि महोदधाविव जलबिन्दुमिति । यथाऽऽहुः - सर्वकर्मणां परमगुरावर्पणमिति । किञ्च - यत्र सुकृत एव यन्ति गच्छन्ति न दुष्कृतोऽपि तं सुकृतां नु लोकं स्थानं शीघ्रमारोहामि यत् सुकतिभिरेव लोक्यते तच्च तदेव परमं स्थानं, यत् क्षीणकर्मभिरारुह्यते10 ॥&lt;br&gt;&#xA;14त्रित इति ॥ प्रथमा त्रिपदा त्रिष्टुप् , द्वितीया अनुष्टुप् , अष्टिर्वा षट्पदा । त्रितो व्याख्यातः । तस्मिन् देवा एतदेनो ऽमृजत शोधितवन्तः, &amp;lsquo;अहं वस्तं जनयिष्यामि । यस्मिन् म्रक्ष्यध्वे&amp;rsquo; इति त्रिते देवैः पापमार्जनस्य कृतत्वात् । त्रितस्त्व् एतत्पापं मनुष्येषु सूर्याभ्युदितादिषु मामृजे शोधितवान् , यथा - &amp;lsquo;आप्या अमृजत सूर्याभ्युदिते&#39;12 इत्यादि । मृजेर्व्यत्ययेन आत्मनेपदं, &amp;lsquo;तुजादीनाम्&amp;rsquo; इत्यभ्यासस्य दीर्घत्वम् । एतत्सर्वम् अग्नेर्महिम्ना सम्पन्नम् । ततो देवादिभिर् मृज्यमानात्पापाद् यत्किञ्चिदेकदेशभूतं मामानशे व्याप्नोति । यद्वा - तत एव भक्तरक्षणपरत्वाद्यत्किञ्चिदपि पापं मां प्राप्नोति तस्मादेनसोऽग्निर्मां प्रमुञ्चत्वित्यादि । गतम्10 ॥&lt;br&gt;&#xA;15- 16दिवि जाता यदाप इति ॥ निगदव्याख्यानम्10 ॥&lt;br&gt;&#xA;17इमं म इति ॥ हे वरुण! इमं हवम् आह्वानं श्रुधि शृणु । श्रुत्वा चाद्यैव मृडय सुखय । त्वामवस्युः पालनकाम आचके आगायामि स्तुवे ॥&lt;br&gt;&#xA;18तत्त्वेति ॥ हे वरुण! उरुशंस! बहुधा शंसनीय ! स्तुत्य ! नो ऽस्माकम् आयुर् मा प्रमोषीर् अहेडमानो ऽक्रुद्ध्यंश्च भूत्वा इह कर्मणि मया उच्यमानं बोधि बुद्धयस्व । तत् त्वा यामि तदनन्तरमेवोक्तमर्थजातं त्वां याचामि ब्रह्मणा मन्त्रेण वन्दमानः स्तुवन् हविभिर् यजमानः सर्वोऽपि तदेव आशास्ते प्रार्थयते । एवमियमृक् अर्थानुगुण्याद् व्युत्क्रमेण योजिता13 ॥&lt;br&gt;&#xA;19त्वं न इति ॥ हे अग्ने ! विद्वान् सर्वस्य वेदिता त्वं नो ऽस्माकम् उपरि देवस्य वरुणस्य यत् हेडः कोपस् तद् अवयासिसीष्ठा अवाचीनं यथा भवति तथा यासिसीष्ठा यक्षीष्ठा इति । यजिष्ठो ऽतिशयेन यष्टा वह्नितमो ऽतिशयेन वोढा हविषां शोशुचानः देदीप्यमानः विश्वा विश्वान्य् अस्मद्विषयाणि शत्रूणां द्वेषांसि वधबन्धनादीनि प्रमुमुग्धि प्रमुञ्च अस्मत्तः ॥&lt;br&gt;&#xA;20स त्वमिति ॥ हे अग्ने! य एवमुक्तगुणः स त्वम् अवमः मूलभूतो देवानां - &amp;lsquo;अग्निरवमो देवतानां विष्णुः परमः&amp;rsquo; इति ब्राह्मणं - नो ऽस्माकम् ऊत्य् ऊत्यां पालने नेदिष्ठो ऽन्तिकतमो भव । कदा? अस्या उषसो व्युष्टौ अस्यामुषसि व्युष्टायां, उपलक्षणञ्चैतत् , सर्वदेत्यर्थः । अवयक्ष्व अवाचीनो यथा भवति तथा यक्ष्व - कं? वरुणम् अस्मासु पाशं मुमुक्षुं नो ऽस्मभ्यं रराण इष्टानि ददद् वीहि खाद मृडीकं सुखयितारं पुरोडाशादिकमस्माभिर्दत्तम् । सुहवः शोभनाह्वान एधि भव14 ॥&lt;br&gt;&#xA;21त्वमग्न इति ॥ हे अग्ने! त्वम् अयासि छान्दसं सवर्णदीर्घत्वम् - भक्तानामेतव्यः, भक्तान्वा प्रत्य् एतव्यो ऽयासन् अयास्सन् । छान्दसस्सकारलोपः । एवम्भूतस्त्वमस्माभिर्मनसा हितः प्रणिहितः, असीत्यनुषङ्गः, प्रणिहितोऽसि, त्वां प्रणिदध्मह इत्यर्थः । अयास्सन् हव्यमस्माभिर्दत्तम् ऊहिषे देवेभ्यो हव्यं वहस्व अयास् त्वं नो ऽस्मभ्यं भेषजं धेहि देहि ॥&lt;br&gt;&#xA;इत्यारण्यके द्वितीये तृतीयोनुवाकः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>05 प्रश्नः-5</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१&#34;&gt;०१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;1अथ रहस्यविद्या प्रस्तूयते । ब्रह्मज्ञानं प्रधानमत्रोपदिश्यते । सर्वकामावाप्तिरपवर्गश्च तस्य फलम्, &amp;lsquo;सोऽश्नुते सर्वान् कामान् सह&amp;rsquo; इति श्रवणात् । परार्थत्वात् फलश्रुतिरर्थवाद इति चेन्न । परार्थत्वाभावात् । नन्विदमस्ति । आत्मा वा अरे द्रष्टव्यः । इत्यादि । तत्रेयं स्तुतिः फलस्य विधायिका स्यात् । प्रकरणाद्यभावे कथमस्यास् तादर्थ्यमिति चेन्न । सर्ववेदान्तप्रत्ययानाम् ऐकविद्यात् । मैवम् । उपासनादिभेदेन विद्यानां भिन्नत्वात् । न चाङ्गभावः, नानाप्रकरणस्थत्वात् । अत एव न कर्माङ्गं ज्ञानम् । न चाधानवद् उपकारकत्वं स्यात् । न मध्यस्थोपकारकाभावात् । ज्ञानस्य च पुरुषसंस्काररूपत्वान् न माध्यस्थ्यम् । न च विदुषा कर्तव्यमितिवत् पुरुषसंस्काररूपस्य ज्ञानस्य क्रतूपकारकत्वकल्पना स्यात् । युक्तं कर्माङ्गानां याथार्थ्यवेदनं क्रतुफलभावनायामुपकरोतीति तेषामुद्भूतिहेतुत्वेन तस्याविरोधात् । आत्मज्ञानेन तु सर्वार्थप्रत्यस्तमयहेतुना न क्रतुफलभावनायामुपकारः । न च सूत्रकाराः कर्माङ्गत्वेनोपदिशन्ति । सर्वे चाश्रमिणोऽत्राधिक्रियन्ते । तस्मात् स्वतन्त्रोऽयं पुरुषसंस्कारः । तत्र &amp;lsquo;ब्रह्मविदाप्नोति परम्&#39;1 इत्यादिना ब्रह्मस्वरूपमुपासनं तत्फलं चोपदिशति । इतरथा सत्यत्वादिगुणविशिष्टतया आत्मनो ज्ञानं कथमुपपद्यते । अपि चात्मनोऽसिद्धत्वात् &amp;lsquo;अपितरि पितरं जानीहि&amp;rsquo; इतिवद् अनात्मन्यात्मज्ञानविधानमपि स्यात् । तथा हि - अयुक्ता हि देहमेवात्मानं मन्यन्ते । युक्तानां तु. उपसंहृतसर्वार्थानां न द्रष्टृद्रष्टव्यदर्शनविभागोन्मेषः । तस्मात्सच्चिदानन्दात्मनो ब्रह्मण उपनिषद्भ्य एव सिद्धिरित्यौपनिषद काण्डमारभ्यते । परस्य श्रेयसस्समीपे निषीदन्तीत्य् उपनिषदः परप्राप्तिहेतवो विद्याः । ताश्च तिस्रो भवन्ति - सांहित्यो याज्ञिक्यो वारुण्यश्चेति । आधिलौकिक्यादिपञ्चमहासंहिताभावनाप्रधानाः सांहित्यः शं नो मित्रः&amp;rsquo; इत्यारभ्य द्वादशानुवाकाः । एतत्काण्डसमाननामानः काण्डदेवता अपि सांहित्य उपनिषद उच्यन्ते । &amp;lsquo;सह नाववतु&#39;1 इत्याद्यास् त्रयोऽनुवाका वारुण्य उपनिषदः वरुणनाम्ना ऋषिणा स्वपुत्रं प्रति प्रोक्ताः । देवताश्च तत्सनाम्न्यः । &amp;lsquo;अम्भस्य पारे&amp;rsquo; इत्यारभ्य समस्तः प्रश्नो याज्ञिक्य उपनिषदः यज्ञनाम्ना भगवता नारायणेन दृष्टाः । पूर्ववत् तत्सनाम्न्यो देवताः ॥&lt;br&gt;&#xA;तत्र ब्रह्माध्येष्यमाणः प्रथमं तत्प्रत्यूहशान्तिं प्रार्थयते - शं न इति ॥ समस्तोऽयमनुवाको मन्त्रः । मित्रावरुणौ प्रसिद्धौ । शं सुखं तस्य भावयिता हेतुर् मित्रः नो ऽस्माकम् आचार्यस्य ब्रह्मचारिणां च भवतु । वरुणश्च सुखहेतुर्भवतु । अविघ्नेनाध्ययनसम्पत्तिः सुखम् । अत्र &amp;lsquo;मित्रोऽहरजनयद्वरुणो रात्रिम्&amp;rsquo; । इति ताभ्यां तत्कार्ययोरहोरात्रयोः सुखं प्रार्थयते । एवम् अर्यमादयोऽप्य् अस्माकं सुखहेतवो भवन्तु । अर्यमा आदित्यः कर्मणामीश्वरो ऽन्तर्यामी वा । छान्दसो वर्णलोपः । इन्द्रः यागेश्वरः। बृहस्पतिर् ज्ञानेश्वरः । विष्णुर् व्यापी विश्वस्याधार उरुक्रमः महाक्रमणः विश्वव्यापित्वात् । एवम् इयमनुष्टुप् ॥&lt;br&gt;&#xA;2अतः परं यजुः - नमो ब्रह्मणे परस्मै अविशेषात्सर्वोत्तीर्णाय येन विना तृणाग्रमपि न चलति । हे वायो! ते तुभ्यं नमः । वायुधीनाभिव्यक्तित्वाद् वेदात्मशब्दो वायुरुच्यते । प्रत्यक्षकृतत्वाय त इति युष्मच्छब्दोपादानम् । त्वमेव ब्रह्मासि तदनुरक्ततया तद्भावः । तदेवाह - त्वमेव प्रत्यक्षं ब्रह्म अस्माकं शब्दब्रह्मासि येन तत्परं विश्वं प्रेरयति । तस्मात्तादृशं त्वाम् अहं वदिष्यामि । त्वमपि मे शं भवेति शेषः । ततस्सुखमेव नस्सर्वत्रेति वा । मनोवाक्कायकर्मभिस् तथ्यम् ऋतम् । वाक्कर्मभ्यां तथ्यं सत्यम् । उभयोरुपादानमादरार्थम् । वाक्कर्मभ्यां मिथ्यात्वस्य अवश्यपरिहार्यत्वज्ञापनार्थं वा । तत् तथा उद्यमानं ब्रह्म मामवतु । रक्षतु मिथ्याध्यापयितुराचार्यस्य त्याज्यत्वात् । शिष्यस्तु मिथ्याध्यायी नैव सिद्धिमृच्छति । मिथ्याधीतप्रायश्चित्तश्रवणाच्च । तत् तथा उद्यमानं वक्तारं च माम् अवतु तर्पयत्व् अनुप्रविशतु वा । यद्वा - वक्तृत्वमाचार्यत्वं मामवतु स्थापयतु वा । उक्तं वदनकाले मां रक्षत्विति ; इदानीं सर्वदा अवनं प्रार्थयते - अवतु मां सर्वदा अवदनकालेऽपि । अवतु वक्तारमपि सर्वदा । वक्तृत्वमाचार्यत्वम् । सर्वदा शान्तिः सुखं प्रत्यूहशमनं वा । अस्त्विति शेषः । आदरार्थं पुनः पाठः ; दार्ढ्यार्थं वा ॥&lt;br&gt;&#xA;इत्यारण्यके पञ्चमप्रपाठके उपनिषत्सु प्रथमोऽनुवाकः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>06 प्रश्नः-6</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१&#34;&gt;०१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;17उक्तं परप्रकृत्युपादानं भुवनाद्यात्मकं रूपप्रपञ्चं देवो दृष्टवानिति । इदानीं तदुपादानं नामप्रपञ्चमपि स एव दृष्टवानित्याह - प्रतदिति । शब्दस्य प्रथममाविष्करणं प्रवचनम् । नु पुराणे काले गां धारयतीति गन्धर्वः परनादात्मा देवस् तादृगवस्थो नाम भूत्वा तत् शब्दात्मकम् । तनोतेः क्विप् । तत्तत् प्रवोचे । अभ्यासस्य सम्प्रसारणाभावश् छान्दसः । प्रथममाविष्कृतवान् । अमृतम् अमृतत्वप्राप्तिहेतुं गुहासु शरीरावच्छिन्नात्मप्रदेशेषु निहितं वाचस्तुरीयं प्रोचे विद्वान् सर्वज्ञः । तथा अन्यानि च त्रीणि पदानि स देवः प्रोचे गुहासु संवृतेषु परमात्मप्रदेशेषु निहितानि यानि मनुष्या न वदन्ति । यथा - &amp;lsquo;गुहा त्रीणि निहिता नेङ्गयन्ति&amp;rsquo; इति । तद् इदमर्थरूपं यः वेद सः सवितुर् उत्पादयितुः पितुरपि पिता उत्पादयिता रक्षकस् तारको ऽसत् स्यात् । वर्णव्यत्ययो वा - पितुः पिता । अस्तेर्लेटि &amp;lsquo;लेटोऽडाटौ&amp;rsquo; इत्यडागमः ॥&lt;br&gt;&#xA;18स न इति ॥ स एव देवः नो ऽस्माकं बन्धुः सुहृत् स एव जनिता जनयिता उत्पादयिता । &amp;lsquo;मन्त्रे&amp;rsquo; इति णिलोपो निपात्यते । स एव विधाता श्रेयःकर्ता । स एव अस्माकं धामानि स्थानान्य् उचितानि वेद । स एव विश्वान्य् अपि भुवनानि भूतजातानि वेद । क इत्याह - यत्र देवे सुहृद्भूते देवा देवत्वं प्राप्ता अमृतम् अमृतत्वम् आनशानाः प्राप्नुवन्तः जीवास् तृतीये द्युसञ्ज्ञके लोके धामानि महिततमानि स्थानान्य् अन्यैरयन्त आभिमुख्येनागमयन् आत्मन्यधि कृतवन्तः स एव नो बन्धुरित्यादि ॥&lt;br&gt;&#xA;19परीति ॥ सद्यः समानेऽह्नि द्यावापृथिव्यौ परियन्ति परिगच्छन्ति सर्वतो व्याप्नुवन्ति लोकान् ब्रह्मलोकादींश्च परियन्त्य् ऋतस्य यज्ञादेः कर्मणः विततं विस्तीर्णं तन्तुं भोगहेतुं फलं विवृत्य छित्वा प्रजासु मध्ये पूर्वोक्ता अमृतमानशानाः प्रजा एवं कर्मफलं छित्वा तत् परं वस्त्व् अपश्यत् पश्यन्ति ततस् ते देवा अभवद् भवन्ति तद्भावं प्राप्नुवन्ति । छान्दसोऽदादेशः । वचनव्यत्ययेन वा एकवचनम् ॥&lt;br&gt;&#xA;20परीत्येति ॥ उक्तं मुक्तात्मनां देवेनैकात्म्यं फलम् । इदानीं देवस्य कार्यवर्गव्याप्तिं दर्शयति - अयं देवः प्रजापतिः प्रजानां विकाराणां पाता ऋतस्य यज्ञात्मनः परमात्मनः प्रथमजाः पूर्वमेव विद्यमानः लोकादीन् परीत्य परितो व्याप्य आत्मना आत्मीयेन रूपेण आत्मानम् आत्मसमष्टिं परव्योमाव्यं वस्त्व् अभिसंवभूव अभितस्सम्प्राप्तवान् सर्वत्रानुप्रविश्याधिष्ठातृत्वेन तस्थौ । मिथुनीभावः सम्भवः, यथा &amp;lsquo;तत्सृष्ट्वा । तदेवानुप्राविशत्&amp;rsquo; इति ॥&lt;br&gt;&#xA;21सदस इति गायत्री ॥ उक्तो दम्पत्योरिव मिथुनीभावो ब्रह्मणा परावरयोः । अधुना तमेवार्थं दर्शयन् स्पष्टयति सीदन्त्यस्मिन् सर्वे विकारा इति सदः प्रेयसीस्थानीया सर्वविकारहेतुः परा प्रकृतिस् तस्याः पतिः पाता नित्यसंश्लिष्टो भर्ता तादृशं देवम् अद्भुतम् आश्चर्यगुणं प्रियं प्रीणयितारम् इन्द्रस्य आत्मनस् तस्याः प्रकतेः कायं काम्यस्वभावं कामनार्हम् । अर्हे कृत्यप्रत्ययः । अत एव सानि सननीयं भजनीयं मेधां मेधाविनम् अतिविदग्धम् ईदृशं देवमहम् अयासिषम् अयानि प्राप्नवानि । छान्दसो लङ् । &amp;lsquo;यमरमनमातां&amp;rsquo; इति सगिटौ । परप्रकृतिवशमापन्नं मामपि तामिवाङ्गीकरोतु ॥&lt;br&gt;&#xA;22उद्दीप्यस्वेति ॥ द्वे अप्यनुष्टुभौ । हे जातवेदः! जातानां वेदितः! अग्निविशेषो जातवेदास् तदात्मानं देवं श्रियं प्रार्थयते &amp;lsquo;श्रियमिच्छेद्धुताशनात्&amp;rsquo; इति दर्शनात् । हे जातवेदोरूप ! मदर्थमुद्दीप्यस्व मदीयां निर्ऋतिं पापदेवतामलक्ष्मीम् अपघ्नन् अपनीयं नाशयन् । हेतौ शता । तदर्थमुद्दीप्यस्व । ततो मह्यम् अपहतनिर्ऋतिकाय पशून् गवादीन् आवह च आनय च जीवनं च जीवनार्थं च सर्वा अपि दिशो दिश प्रयच्छ । अपहतपाप्मतया अमृतत्वप्राप्तिहेतु र्लक्ष्यते, &amp;lsquo;सर्वान् कामान् सह । ब्रह्मणा&amp;rsquo; इति दर्शनात् । अत्र &amp;lsquo;चवायोगे प्रथमा&amp;rsquo; इति हेत्यस्य निघाताभावो युक्तः ॥&lt;br&gt;&#xA;23मा न इति ॥ हे जातवेदोरूप ! सा निर्ऋतिर् मम गवादीन् मा हिंसीत् त्वत्प्रसादेन मा वधिष्ट । पुरुषव्यत्ययो वा - हे देव त्वम् अस्माकं गवादीन् मा हिंसीः । अबिभ्रत् हिंसाधीकारात् तत्साधनान्यायुधान्य् अस्मदभयाय अधारयन् तानि च क्वचिन्निधाय आगह्य् आगच्छ ; यथा &amp;lsquo;परमे वृक्ष आयुधं निधाय कृत्तिं वसान आचर पिनाकं बिभ्रदागहि&amp;rsquo; इति । गमेर्लेटि &amp;lsquo;शपो लुक्&amp;rsquo; । अग्ने ! अङ्गनादिगुण! । यद्वा - अग्न्यात्मन्! । आगत्य मा मां श्रिया गवादिलक्षणया मोक्षात्मिकया वा परिपातय सर्वतस्सङ्गमय ॥&lt;br&gt;&#xA;24पुरुषस्येति ॥ पुरउष्णिक् । कर्मणस्सम्प्रदानत्वात् सर्वा चतुर्थ्यर्थे षष्ठी । पुरुषं विश्वस्य पूरयितारं विश्वातीतं ध्यानाद्यविषयं परं वस्तु विद्म जानीम लभेमहि वा । विन्दतेर्विकरणव्यत्येन लुक् । सहस्राक्षस्य अनन्तज्ञानस्य अनन्तशक्तिकस्य वा पुरुषस्य विद्म महादेवस्य ध्यानादियोग्यविग्रहपरिग्रहक्रीडावन्तो देवास् तेषां प्रशस्तो महादेवः क्रियाशक्तिमधिष्टाय यो देव्या सह जगदनुगृह्णाति तं धीमहि ध्यायेम । सम्प्रसारणात्मनेपदे छान्दसे । अथ तत् तत्र नो ऽस्मान् रुद्रः ज्ञानशक्तेरधिष्ठाता यो विश्वं प्रेरयति सः प्रचोदयात् प्रचोदयतु वर्तयतु लेट्याडागमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07 प्रश्नः-7</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/7/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१&#34;&gt;०१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;1अथ शौक्रियं काण्डमारभ्यते । आरण्यकत्वाद् अस्मिन्प्रदेशे मन्त्रब्राह्मगयोराम्नानम् । उभयं सोमार्षेयम् । तत्रादौ शान्तिमुपयन्ति - नमो वाच इति ॥ नमो वाचे वेदात्मिकायै मन्त्रात्मने ब्राह्मणात्मने च । या च अस्माभिर् उदिता उक्ता अधीता । या च अनधीता तस्यै सर्वस्यै वाचे नमः । अथ नमो वाचे वागभिमानिन्यै सरस्वत्यै देव्यै नमः । अथ नमो वाचस्पतये ब्रह्मणे । अथ नम ऋषिभ्यः द्रष्टृभ्यः मन्त्रकृद्यः मन्त्राणां द्रष्टृभ्यः । दर्शनमेव कर्तृत्वं वेदस्य कर्तुरस्मरणात् । मन्त्रपतिभ्यः मन्त्रदेवताभ्यस् ते च मन्त्रकृतो मन्त्रपतयश्च मा मां परादुर् मा त्याक्षुः । अहं च तानुभयान् मा परादां मा त्याक्षम् । किञ्च - वैश्वदेवीं विश्वेषां देवानां सम्बन्धिनीं तेभ्यो हितत्वात् तादृशीमेव वाचम् उद्यासं वदितुं समर्थो भूयासं शिवां सुखहेतुम् अदस्ताम् अनुपक्षीणां देवेभ्यो जुष्टां प्रियम् ॥&lt;br&gt;&#xA;2शर्म मे द्यौरित्य् अनुष्टुप् ॥ द्युप्रभृतयोऽधुना शर्म सुखहेतवो भवन्तु मे तादृशीं वाचं वदतः ब्रह्मा स्रष्टा प्रजापतिः परमात्मा तावुभौ शर्म यच्छताम् ॥&lt;br&gt;&#xA;3अतः परम् अहं भूतं यथार्थमेव वदिष्ये वदिष्यामि । भुवनं सर्वभावभवन साधनं तदनुकूलं वदिप्यामि तस्मै तादृशाय विशिष्टाय प्रयोजनाय अहमिदमुपस्तरणस्थानीयं कर्म उपस्तृणे आरभे । उपस्तरणमास्तर आसनाधारः । इदं च मे प्रजायै पशूनाम् उपस्तरणं भूयात् । अहं च प्रजायै पशूनाम् उपस्तरणं भूयासम् अनेन कर्मणा । तथा वर्तमानं मां हे प्राणापानौ ! मृत्योः पातम् । मा च मा हासिष्टं मा त्याक्तं येनाहं मृत्योः रक्षितस्स्याम् ॥&lt;br&gt;&#xA;4मधु मनिष्ये इत्यादि व्याख्यातं ; &amp;lsquo;वायुर्हिङ्कर्ता&amp;rsquo; इत्यत्र ॥&lt;br&gt;&#xA;इति सप्तमे प्रश्ने प्रथमोऽनुवाकः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>08 प्रश्नः-8</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/8/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१&#34;&gt;०१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तैत्तिरीयारण्यके अष्टमः प्रपाठकः ॥&lt;br&gt;&#xA;1अथ प्रवर्ग्यस्य पुराकल्पः - देवा वा इत्यादि ॥ देवाः पुरा सत्रमासत ऋद्धिपरिमितं कालं यावत्फलसिद्धिर्भवति तावन्तं कालं यशस्कामा वीर्यकामाः । ते अन्योन्यम् अब्रुवन् अस्माकं मध्ये यं प्रथमं यश ऋच्छात् प्राप्नुयात् तदीयं यशः सर्वेषाम् अस्माकं सत्रिणां सह भवेद् इति । तेषां कुरुक्षेत्रं नाम पुण्यो देशः महावेदिरासीत् तस्या वेदेर् दक्षिणपार्श्वं खाण्डवो देशोऽभवत् । तूर्घ्नो देश उत्तरपार्श्वमपरं पार्श्वम् । परीणन् नाम देशः जघनार्धः । उत्करो मरवः मरुदेशाः । तेषां मध्ये मखं यज्ञं वैष्णवं यशः विष्णोस्स्वभूतं वीर्यम् आर्छत् प्रापत् ॥&lt;br&gt;&#xA;2स मखस् तद् यशो न्यकामयत चौर्येणात्मनि कर्तुमैच्छत् । तेन तस्माद्देशाद् अपाक्रामद् अपक्रान्तः । तम् अपक्रान्तं यशोऽवरुरुत्समाना लब्धुकामा देवा अन्वायन अन्वगच्छन् । तैर् अन्वागतस्य तस्य सव्याद् धनुरजायत दक्षिणादिषवः जाताः । यज्ञजातत्वाद् इषुधन्वम् इषवश्च धनुश्च समाहारः । पुण्यजन्म पुण्योपादानम् । तं धन्वानं यज्ञम् एकम् असहायं सन्तं बहवो देवा नाभ्यधृष्णुवन् अभिभवितुं न समर्थास्स्युः । तस्माद् अद्याप्य् एकमिषुधन्विनं बहवस् तद्रहिता न अभिभवन्ति ॥&lt;br&gt;&#xA;3स यज्ञो ऽस्मयत दृप्तोऽभवत् । तस्य स्मयमानस्य तेजो वीर्यमपाक्रामत् । तद् वीर्यं न्यमृजुर् अलिम्पन् । तल्लिप्ता ओषधयः श्यामाकनामानो ऽभवन् । स्मयेन कृतत्वात् स्मयाकाः । अपिगृह्य मुखं सञ्च्छाद्य किमर्थं? तेजसो धारणाय ॥&lt;br&gt;&#xA;4प्रतिष्कभ्य भूम्यामवष्टभ्य उपदीकाः स्त्रियः हे देवाः! इमं वरम् अस्माकं दत्त । अथ अनन्तरं युष्माकम् इमं यज्ञं रन्धयाम । रन्ध पाके पीडयामः । वर उच्यते - यत्र क्वचन देशे समजले वा निर्जले वा खनाम तत्रापोऽभिमृष्यामेति । वारे वरसम्बन्धिनि काले वृतं हि । ताः स्त्रियस् तस्य ज्याम् आऽभक्षयन् । विप्रवमाणं प्लवमानमुन्नम्यमानं तस्य यज्ञस्य शिर उदवर्तयद् उद्वृत्तमकरोद् अच्छिनदित्यर्थः । तत् शिरो द्यावापृथिव्य् अनुप्रावर्तत वेगातिरेकाद् उभौ लोकावस्पृशत् । प्रवर्तनात् प्रवर्ग्यः वर्णव्यत्ययः । घ्राँ इत्य् एवंरूपं शब्द कुर्वद् अपतत् । शब्दाद् घर्मः । महतो यज्ञस्य वीर्यमपतदिति महावीरः । अस्या भूमेः सम्भृतवन्तः मृत्खननादिरूपेण सम्भारेण । भकारलोपात् सम्राट् ॥&lt;br&gt;&#xA;5तं स्तृतं हिंसितं यज्ञं देवास्त्रेधा विगृहीतवन्तः । तान् त्रीन् भागानग्न्यादयोऽगृह्णन् । अपशीर्ष्णा विशिरस्केन यज्ञेन यजन्त आशिषो ऽङ्गफलानि । प्रधानफलं स्वर्गः ॥&lt;br&gt;&#xA;6शिरसस्सन्धानार्थम् अश्विनावब्रुवन् युवां भिषजौ स्थः खलु यज्ञस्य छिन्नम् इदं शिरः प्रतिधत्तं यथापूर्वं स्थापयतम् । तौ ऊचतुर् वचनम् अत्र यज्ञे आवयोः सोमग्रहो गृह्यतामिति । तदा आश्विनं प्रसिद्धम् । यदेतत्प्रवर्य इत्युक्तं तद् यज्ञस्य शिरोऽस्थापयताम् । तस्मात् सशिरस्केन यज्ञेन प्रवर्ग्यवता यज्ञेन यजन्त आशिषः स्वर्गं चावारुन्धत । तस्माद्यजमानोपि सप्रवर्येण यज्ञेन यजेतेति विधिः । आशिषं स्वर्गं च जयति । तस्मात् कारणाद् एष प्रवर्ग्य आश्विनप्रधान इव भवत्य् आश्विनभूयिष्ठ इव भवत्य् अश्विभ्यां संहितत्वात् ॥&lt;br&gt;&#xA;इत्यष्टमप्रपाठके प्रथमोऽनुवाकः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sArasvata-vibhAgaH/AraNyakam/bhaTTa-bhAskara-bhAShyam/1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०७&#34;&gt;०७&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ दक्षिणत उदीचीरात्मन्युपदधाति सप्त आरोगादिभिः सप्तसूर्यनामभिः । नामधेयान्येव मन्त्राः । तत्प्रतिपादिकामाख्यायिकां ब्राह्मणं दर्शयति - आरोग इति ॥ त्रिष्टुबेषा । तत्रायं प्रयोगः &amp;ldquo;आरोगस् तया देवतया&amp;rdquo; इत्यादि । सप्तवायुस्कन्धवृत्तिनः सप्तसूर्या आरोगादयः सहोदयास्तमया अतिदवीयस्तया नोपलभ्यन्ते इत्येके । एकस्यैव धर्मभेदेन सप्तत्वमित्यन्ये । आद्यो बलवानित्यन्ये । येन बलवद् रुज्यन्ते पीड्यन्ते प्राणिनः स आरोगः । आरोहावस्थो वा; छान्दसो वर्णव्यत्ययः । भ्राजयति ज्वलयति सर्वदा यो विश्वं स भ्राज उन्मिषद्रवः प्रजाया व्यामोहकस्वभावेन रश्मिना वा विश्वं व्यामोहयतीति पटरः किञ्चिदुन्मिषितगतिर् वा । पतङ्गः ज्ञानबोधयिता विश्वस्य । स्वर्णसमानप्रभः स्वर्णरो ऽत्युज्ज्वलः । मत्वर्थीयो रः । ज्योतिषी ज्योतिर्द्वयमुभयोः पार्श्वयोर् यस्य द्योतनस्वभावशक्तिद्वयाक्रान्तसमीपो ज्योतिषीमान् । छान्दयो नपुंसकद्विवचनस्यालुक् । समन्ताज् ज्योतिर्भिर् व्याप्तो वा । विविधं भासयति सर्वान् लोकानिति विभासः, सर्वलोकव्यापितेजा वा । ते सप्तसूर्या अस्मै यजमानाय यजमानाभ्युदयाय सर्वे अपि दिवमातपन्ति प्रद्योतयन्त्य् ऊर्जं रसं दुहानास् तत्र यजमानार्थमाप्याययन्तो ऽनपस्फुरन्तो ऽसुष्ठुस्फुरणम् अपस्फुरणं स्वस्वकार्यविरुद्धं स्फुरणम् अकुर्वन्तः । इतिशब्देन एतादृक्प्रसिद्धान् आरोगोदीनुपदध्याद् इति दर्शयति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
