<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;मिस्च् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/</link>
    <description>Recent content in &#43;मिस्च् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>उपनयन-विवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/upanayana-vivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/upanayana-vivaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्यप्रचार ग्रन्थमाल&#xA;सप्तम कुसुममु&#xA;उपनयन विवरणमु&#xA;ग्रन्थ परिष्कर्तलु&#xA;आगमाचार्य, श्री लक्ष्मी हयग्रीवमन्तो पासक पण्डित श्रीमान् डा. वेदान्तं अनन्त पद्मनाभाचार्युलु गारु (मचिलीपट्नं)&#xA;महाग्निचित् कप्पगन्तु यज्ञवॆङ्कट सुब्रह्मण्य यज्ञ्मागारु (सायिपुरं)&#xA;ग्रन्थ सङ्कलन कर्त&#xA;पराशरं रामकृष्णमाचार्य पाकयाजि कुम्ममूरु- कृष्णाजिल्ला 2015&#xA;सत्यप्रचार ग्रन्धमाला महाराजपोषकुलु&#xA;वेदान्तं वेङ्कटरमणाचार्युलु &amp;amp; गोपाल सत्यवति दम्पतुलु&#xA;उ॥ लक्ष्मी वेङ्कटरमण सत्यशेषसायि श्रीवरेण्य उपनयन कानुक&#xA;समर्पण- वेदान्तं वेणुगोपाल वासुदेवभट्टर् &amp;amp; अरुणप्रिय श्री लक्ष्मि नरसिंह स्वामि देवस्थान अर्चकुलु, मङ्गळगिरि&#xA;उपनयन विवरणमु&#xA;सत्य प्रचार ग्रन्धमाल&#xA;बतुलेण : ऎक्कुवसाचार्यस्वामि&#xA;1&#xA;सप्तम कुसुममु&#xA;उपनयन विवरणम&#xA;ग्रन्ध परिष्कर्तलु&#xA;आगमाचार्य श्री लक्ष्मी हयग्रीव मन्त्रोपासक पण्डित श्रीमान् डा॥ वेदान्तं अनन्तपद्मनाभाचार्युलु गारु&#xA;मचिलीपट्नं&#xA;महाग्निचित्&#xA;कप्पगन्तु यज्ञवॆङ्कट सुब्रह्मण्य यज्वागारु&#xA;सायिपुरं&#xA;ग्रन्ध सङ्कलन कर्त&#xA;पराशरं रामकृष्णमाचार्य पाकयाजि&#xA;कुम्ममूरु - कृष्णाजिल्ला&#xA;2015&#xA;1.&#xA;11&#xA;ॐश्रीहरि&#xA;उपनयन कार्यक्रम वरुस विधानम्&#xA;भगवत्रार्धन&#xA;2. विष्वक्सेन&#xA;&amp;amp; पुण्यहवाचन&#xA;る&#xA;4.&#xA;5.&#xA;6.&#xA;7.&#xA;8.&#xA;10.&#xA;शारीरक अङ्कुरार्पण&#xA;नान्दी मुखम् रक्षाधारणम् अग्नि प्रतिष्ठ&#xA;जात कर्मादि प्रायश्चित्त होमं&#xA;அ&#xA;9. ब्रह्म चारि भोजनं (सहपङ्क्ति)&#xA;यज्ञोपवीत धारण सुमुहूर्तमुनकु &amp;ldquo;उपसमीपं सयीत&amp;rdquo;&#xA;तण्ड्रि पटुवुनु दग्गरकु तीसुकॊनुट ]&#xA;11-&#xA;12. विशेष देव तार्चन गायत्री,&#xA;[गणपति, सावित्रि, गायत्रि, सरस्वतिJ&#xA;13 बह्मपदेशं [सावित्रि मन्त्रं ] 14. सावित्री व्रत बन्धमे ख सूर्य दर्शनमि 15 समिधा दान प्रयोग-&#xA;16. दण्ड धारण आ भिक्षाटन [प्रवर ] 17. सावित्रि व्रत विसर्गः शङ्खुनु 18. प्राजापत्य व्रत बन्धम्&#xA;19.&#xA;अन्तहोमं&#xA;20. वटो राशीर्वादः.&#xA;उपनयन&#xA;सम्भारमुलु&#xA;जिङ्क चर्मं&#xA;पसुपु -&#xA;कुङ्कुम -&#xA;J&#xA;2.&#xA;3.&#xA;वक्कलु&#xA;तमलपाकुलु -&#xA;खर्जूर&#xA;पुकायलु -&#xA;अगरुबत्ति&#xA;भिक्षापात्र (पिण्डि) -&#xA;रावि दण्डं&#xA;चिल्लर डब्बुलु -&#xA;पसुपु वस्त्रालु. उपदेश वस्त्रं (oxs) -&#xA;कर्पूरं&#xA;अरिसॆलु &amp;amp; पॆरुगुअन्नं -&#xA;बिय्यं&#xA;नवधान्यालु&#xA;अप्पालु जन्तिकलु&#xA;तॆल्लावालु बिय्यं पिण्डि&#xA;विस्तु मूकुळ्ळु&#xA;दारं बन्ति&#xA;पुट्ट मट्टि कुशं चॆम्बुलु - जाकॆट् पीस्लु&#xA;इन्धनमुलु -&#xA;समिधलु ऎण्डु कॊब्बरि चिप्पुलु - आवुनॆय्यि पूर्णायुति सॆट् - पट्टु वस्त्रं बॆल्लं &amp;rsquo;&#xA;शालुव&#xA;नुव्वुल नूनॆ - वत्तुलु -&#xA;अग्गिपॆट्टॆलु आचमनं सॆट्- इटुकलु इसुक&#xA;दर्भ&#xA;विडि पूलु - पूल दण्डलु-&#xA;यालुकलु- लवङ्गालु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सूत्र-दर्पणः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/sUtra-darpaNaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/vaikhAnasaH/gRhyam/paddhatiH/misc/sUtra-darpaNaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कन-वलयन&#34;&gt;252&#xA;·&#xA;240&#xA;श्रीमते विखन सॆनमः&#xA;श्रीवै खान ससूत्र भाष्य का रेण श्रीनृसिंहवाज पेययाजिना प्रणीतम्&#xA;श्री वैखासन सुत्र दर्पणम्&#xA;श्री. उ. च.&#xA;श्रीनिवासभट्टाचार्येण परिष्कृतं श्रीनारायणं शेषाचार्येण&#xA;हेला पुरीवि राजमान&#xA;मञ्जुवाणीमुद्राक्षरशालायां मु दा प यि त्वा प्रकटीकृतम्&#xA;विजय ताम्&#xA;एतन्मूल्यं पादरूप्यं.&#xA;1915.&#xA;श्रीनिवासायनमः&#xA;श्रीमतेविखन से नमः&#xA;श्रीवै खानस विद्वद्बृन्दमुनकु प्रणामसहस्र पूर्वकमु सविनय विज्ञापनमु.—&#xA;ऐहिकामुष्मिकाववगणमुलकु शातस्मात&#xA;कर्ममुलॆ साधनमुलै युन्नवि. वीटिकि पदुनॆनिमिदि गृ ह्यसूत्रमुलु मुख्याकरमुलै युन्नवि. सर्वसूत्र मुलयन्दुनु “ आद्यत्वात्सर्वसूत्राणां वैष्णवत्वा च्चसर्वशः &amp;quot; अनु भृगुवचनमुवलन श्री वैखानस सू त्रमु मॊदटिदियनुटकु सन्देह मिञ्चुकयुनु लेदु. इदि “श्लो॥ अल्पाक्षरमसन्दिग्धं सारवद्विश्वतो मुखं&#xA;Q&#xA;अस्तोभमनवद्यञ्चसूत्रं सूत्रविदोविदुः।&#xA;अनुनट्लु स्वल्पाक्षरमुलु कलदियु, निध९वि शेष मु कलिगियुण्डुटचे सर्वजनुलकु तॆलिय नवश्यक मुग नुण्डॆनु. गनुक ने &amp;quot; सूत्रम्पै खान सौख्यङ्गहनमपि ” यनि यीग्रद्धकर्त व्रासियुन्नाडु. ईसूत्राध९ मु नु सर्वजनुलु सुलभमुगा तॆलिसिकॊनुटकै सूत्रदर्पण मनु नीग्रन्धमु प्रयोगरूपमुग रचिञ्चँबडिनदि. दीनि&#xA;रवा&#xA;2&#xA;नवलोकिञ्चिनमात्रमुन सूत्राथणमु निस्संशयमुग तॆलियदगियुण्डुटवलन नीग्रन्थमुनकु दर्पणमनु ना ममु साथकाकमय्यॆनु.&#xA;श्रीवै खानस सूत्रभाष्यकर्तयुनु माधवाचा र्यपुत्रुडुनगु श्रीनृसिंहवाजपेययाजिये पिन्नवय सुन अनगा क्रतुदीक्षकण्टे पूर्वमुन नीग्रस्थमुनु रचि यिञ्चुट चेत * नृसिंहः &amp;quot; अनि ग्रन्थादि यन्दुनु नृसिंहविरचि तॆ &amp;quot;&amp;quot; यनि प्रकरणान्तरमुलयन्दु नु च्चरिं चॆनु.&#xA;66&#xA;श्री&#xA;इन्दुल दृष्टान्तमु लेमनगा ऒकटि- श्रीसूत्रभा ष्यमुन पटलमुलुग नॆच्चटव्रासॆनो प्रयोगदर्पण मुन नच्चटने प्रकरणमुलनुनिणयिं चॆनु. रॆण्डुनू त्रमुन गूढाभिप्रायमुगल यनेक&#xA;स्थलमुलयन्दु भाष्यमु ननुसरिञ्चिये प्र योग मीग्रद्धमुन व्राय&#xA;बडिनदि.&#xA;मुन्दु श्री भाष्यादिमध्यान्तमुलयन्दुवलॆ नी ग्रन्थादियन्दु श्रीरामुनि नमस्करिञ्चॆनु.&#xA;ई द्धमुमूडुपश्न मुलवरकु श्रीमाक् रॊं&#xA;3&#xA;पिचर्ल भट्टर् कोदण्ड रामाचार्य पाकयाजुलवारु सं पूर्णश्रमतो सम्पादिञ्चि माकु दयचेसिरि.&#xA;मरिकॊन्त कालमुनकु अपर प प्रयोग रूपमगु पञ्चमप्रश्न मुगूड वारिचेसम्पादिम्पबडिनदि. कानियी प्रश्नम सम्पूर्णमुगा लभिञ्चुटवलन प्रस्तुतमुनमु दिम्पिञ्चुट कनुकूलमुगाकयुण्डॆनु. एमहात्मु न मुद्रितमुलुगानि प्रश्नमुलनुगानि पञ्चमपश्नां तमुनुगानि दयचेसि पम्पिन यॆडल मिगुल सन्तोषमुतो ग्रहिञ्चि मुद्रिम्पिञ्चगलमु.&#xA;ईपुस्तकमुशीनै खानस ग्रन्थसम्पादन तत्परु लगु श्रीमाक्` देवयजनं वेङ्कट रामाचार्युल वारि प्रे रणचे उल्लिपालॆं ग्रामनिवासुलगु श्री.उ. वे. श्रीमाक् नारायणं श्रीरामाचार्युलवारि द्वितीयपुत्रुलगु शे षाचार्युलवारि द्रव्यसहायमुवलन मुद्रिम्पिञ्चबडिनदि&#xA;इट्लु विबुधजनविधेयुडु,&#xA;उ॥ ॥ श्रीनिवासभट्टाचार्युलु.&#xA;श्रियैनमः&#xA;विजापन मु.&#xA;सकलशास्त्रसुप्रसिद्धुलगु श्रीमद्विखनो महामुनीं द्रुलचे सकलजनो त्तरणमुन कै रचियिञ्चबडिन श्रीवैखा नसगृह्यसूत्रमु बोधायनादि सूत्रकतज लचेतनु, मन्वादि स्मृतिक त९ ल चेतनु, वाल्मीक्यादि महाकवुल चे तनु, मरियु ननेकुलचे प्रमाणतममुगा नङ्गीक रिञ्च बडियु नीकलिकालमहिमचे मिगुल कार्यमुनु पॊन्दि युण्डॆनु. दीनि पुनरुद्धरणमुनकै यनेक पण्डित सहाय मु द्रव्यसहायमु मुख्यावश्यकमुलै युन्नवि. ई युभयसहायमुन कै सकलवै खानस महीसुरमण्ड लमु प्रणतिसह स्रपूर्वकमुग प्रार्थिम्पबडु चुन्नदि.&#xA;Q.&#xA;इट्लुविद्वज्जनवि धेयुलु, उ.च. श्रीनिवासभट्टाचार्युलु, शनिवार प्पेट, एलूरु तालूका,&#xA;कृष्णाजिल्ला.&#xA;दे वेङ्क ट रामाचार्युलु,&#xA;यीपूरु, अनन्तवरम्पोस्टु,&#xA;गुण्टूरुजिल्ला.&#xA;ई ग्रन्थमु वलयुवारु..&#xA;पै विलासमुलकु तम विलासमुनु तॆलुगु लिपिन व्रासि तॆप्पिञ्चु&#xA;कॊन वलयुनु,&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;त&#34;&gt;निवासाय नमः&#xA;श्रीमद्विखनसमहागुर वेनमः&#xA;श्री वैखान स सूत्र दर्प णे&#xA;प्र थ म प्र श्न प्रारम्भ ः&#xA;श्लो॥ श्रीलक्ष्मीवल्ल भारम्यां विखनोमुनिमध्यमाम्!&#xA;अस&#xA;अस्मदाचार्य पर्यस्तां वन्देगुरुपरम्प राम् ॥&#xA;नत्वारामाश्रीकज्जं सुरवर मकुट प्रोज्ज्वलद्रत्ननि त्यज्वालामालासवित्रास्फुटितमनसु चित्त ळिभि स्सेव्यमानम् । सूत्रम्पै खान सौख्यं गहनमपिसमालोच्य सम्यङ्नृसिंहोबोधाथणं बाल कानां स्फुटमतिसुलभं वक्तितद्दर्पणाख्यम् ॥&#xA;2&#xA;श्री वै खानससूत्रदर्पणे.&#xA;-13&#xA;तः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथनि षेक तु= सङ्गमन गर्भाधानपुगं सवनसीम न्त विष्णुबलि जातकर्मोज्ञान नामकरणान्नप्राशन प्रवासा गमनपिण्णवधकानचौलकोपनयन पारायणव्रतबद्ध विनलो पाकर्म समावर्तनपाणिग्रहणात्यष्टादश शारीरास्स ग् स्का राः। ब्रह्म देवपितृभूतमनुष्ययज्ञअहरह नुवेयास्थालीपाकं प्रतिपक्षं, मासिश्राद्धं पिण्णपितृय ज्ञ॰प्रतिमास, माग्रयणमष्टका चैत्याश्वयुजीच प्रति संवत्सर, मितिस प्तपाकयज्ञः । अग्न्यायंसकृ, द ग्निहोत्रं सायं प्रात, र्दश९ पूण९ मासौपक्षम्पक्ष, माग्रयणेष्टिः प्रतिमासं चातुर्मास्योसकृ, न्निरू ढपशुबन्धं प्रतिवष९ं, सौतामणिस्सकृ, दितिसप्तहवि र्यज्ञः। अग्निष्टो मोऒत्यग्निष्टोम उक्यषोडशीवाजपेय्को तिरात्रो2प्तोर्याम इतिसप्तसोमयज्ञः प्रथममग्निष्टो मो यष्टव्यो तिरात्रो वेति केचिदिच्छन्ति । वैखान सा नामेत एव द्वाविंशद्य ज्ञा क्त क्रमेण क र्तव्याः! नि षेकावाजातका त्सग्ड् स्कृतो ब्राह्मण्यां तत्पते जा९तोमात्र सदनन्तर कर्मभि स्सगस्कृतः कालो वनीत स्सौवित्र्यध्ययना द्बाह्मणो वेदमधीत्य कृ तपाणिग्रहणोगृहस्थः पाकयज्ञयाजीश्रोत्रिय आहि ताग्निश्च हविर्यज्ञयाज्यनू दानस्सोमयज्ञयाजीभू&#xA;ण&#xA;प्र्रथमप्रश्नः&#xA;3;&#xA;एतत्सग्ड् स्कारसंयुक्तो नियमयमवानृषि कल्प स्पषडङ्ग चतु र्वेदपारायण तपोयोगतत्परऋषि ; ना९ रायणपरायणो निर्द्वन्द्वोमुनिः पूर्वसग् स्का रादुत्तरसग्गा स्कारो परीयानितिविज्ञायते ॥&#xA;इतिश्रीवै खानस सूत्रदर्शने नृसिंहविरचिते प्र थमप्र श्ने उपोद्घातः प्रथमप्रकरणम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
