<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१४ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/</link>
    <description>Recent content in &#43;१४ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रजापतिः प्रथमजा ऋतस्य सहस्रधामा जुषतां हविर् नः ॥म्स्_४,१४।१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वायो शतं हरीणां युवस्व पोष्याणाम् ।&lt;br&gt;&#xA;उत वा ते सहस्रिणो रथा आयातु पाजसा ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईशानाय प्रहुतिं यस् ता आनट् शुचिं सोमं शुचिपास् तुभ्यं वायो ।&lt;br&gt;&#xA;कृणोषि तं मर्त्येषु प्रशस्तं जातोजातो जायते वाज्य् अस्य ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;युक्ष्वा हि त्वं रथासहा युवस्व पोष्या वसो ।&lt;br&gt;&#xA;आन् नो वायो मधु पिबास्माकं सवनागहि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कुविद् अङ्ग नमसा ये वृधासः पुरा देवा अनवद्यासा आसन् ।&lt;br&gt;&#xA;ते वायवे मनवे बाधितायावासयन्न् उषसं सूर्येण ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यज्ञेन यज्ञम् अयजन्त देवाः ॥म्स्_४,१४।२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्ने नय ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्र वः शुक्राय भानवे भरध्वं हव्यं मतिं चाग्नये सुपूतम् ।&lt;br&gt;&#xA;यो दैव्यानि मानुषा जनूंष्य् अन्तर् विश्वानि विद्मना जिगाति ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्ने त्वं पारय ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अछा गिरो मतयो देवयन्तीर् अग्निं यन्ति द्रविणं भिक्षमाणाः ।&lt;br&gt;&#xA;सुसन्दृशं सुप्रतीकं स्वञ्चं हव्यवाहम् अरतिं मानुषाणाम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्ने त्वम् अस्मद् युयोध्य् अमीवा अनग्नित्रा अभ्यमन्त कृष्टीः ।&lt;br&gt;&#xA;पुनर् अस्मभ्यं सुविताय देव क्षां विश्वेभिर् अमृतेभिर् यजत्र ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्र कारवो मनना वच्यमाना देवद्रीचीं नयत देवयन्तः ।&lt;br&gt;&#xA;दक्षिणावाड् वाजिनी प्राच्य् एति हविर् भरन्त्य् अग्नये घृताची ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरस्वत्य् अभि नो नेषि वस्य इदं ते हव्यम् ॥म्स्_४,१४।३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ वेधसं नीलपृष्ठं बृहन्तं बृहस्पतिं सदने सादयध्वम् ।&lt;br&gt;&#xA;सादद्योनिं दमा आ दीदिवांसं हिरण्यवर्णम् अरुषं सपेम ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स हि शुचिः शतपत्रः स शुन्ध्युर् हिरण्यवाशीर् इषिरः स्वर्षाः ।&lt;br&gt;&#xA;बृहस्पतिः स स्वावेश ऋष्वः पुरू सखिभ्य आसुतिं करिष्ठः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बृहस्पतिः स सुष्टुभा ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बृहस्पते अति यद् अर्यो अर्हाद् द्युमद् विभाति क्रतुमज् जनेषु ।&lt;br&gt;&#xA;यद् दीदयञ् शवस ऋतप्रजात तद् अस्मासु द्रविणं धेहि चित्रम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवा पित्रे विश्वदेवाय वृष्णे ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूर्यो देवीम् उषसं रोचमानां मर्यो न योषाम् अभ्येति पश्चा ।&lt;br&gt;&#xA;यत्रा नरो देवयन्तो युगानि वितन्वते प्रति भद्राय भद्रम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विष्टम्भो दिवः स्तीर्णं बर्हिः ॥म्स्_४,१४।४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णोर् नु कं तद् अस्य प्र तद् विष्णुः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;परो मात्रया तन्वा वृधान न ते महित्वम् अन्वश्नुवन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;उभे ते विद्म रजसी पृथिव्या विष्णो देव त्वं परमस्य वित्से ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विचक्रमे पृथिवीम् एष एतां क्षेत्राय विष्णुर् मनुषे दशस्यन् ।&lt;br&gt;&#xA;ध्रुवासो अस्य कीरयो जनास उरुक्षितिं सुजनिमा चकार ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्रिर् देवः पृथिवीम् एष एतां विचक्रमे शतर्चसं महित्वा ।&lt;br&gt;&#xA;प्र विष्णुर् अस्तु तवसस् तवीयांस् त्वेषं ह्य् अस्य स्थविरस्य नाम ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द्रं नरो नेमधिता युजे रथम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रिणग् रोधांसि कृत्रिमान्य् एषां सोमस्य ता मदा इन्द्रश् चकार ॥म्स्_४,१४।५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णुं देवं वरुणम् ऊतये भगं मेदसा देवा वपया यजध्वम् ।&lt;br&gt;&#xA;ता नो यज्ञम् आगतं विश्वधेना प्रजावद् अस्मे द्रविणेह धत्तम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मेदसा देवा वपया यजध्वं विष्णुं च देवं वरुणं च रातिम् ।&lt;br&gt;&#xA;ता नो अमीवाम् अपबाधमाना इमं यज्ञं जुषमाणा उपेतम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णूवरुणा युवम् अध्वराय नो विशे जनाय महि शर्म यछतम् ।&lt;br&gt;&#xA;दीर्घप्रयज्यू हविषा वृधाना ज्योतिषारातीर् दहतं तमांसि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ययोर् ओजसा स्कभिता रजांसि वीरेभिर् वीरतमा शविष्ठा ।&lt;br&gt;&#xA;या पत्येते अप्रतीता सहोभिर् विष्णू अगन् वरुणा पूर्वहूतिम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;या ओषधयो ऽश्वावतीम् ओषधीर् इति मातरो ऽति विश्वाः परिष्ठा यद् ओषधयः सङ्गछन्ते ऽन्या वो अन्याम् ॥म्स्_४,१४।६॥&lt;br&gt;&#xA;वो : फ़्न् एमेन्देद्। एद्।: वो&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मही द्यावापृथिवी इह ज्येष्ठे रुचा भवतां शुचयद्भिर् अर्कैः ।&lt;br&gt;&#xA;यत् सीं वरिष्ठे बृहती विमिन्वन् रुवद् धोक्षा पप्रथानेभिर् एवैः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्र पूर्वजे ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स इत् स्वपा भुवनेष्व् आस य इमे द्यावापृथिवी जजान ।&lt;br&gt;&#xA;उर्वी गभीरे रजसी सुमेके अवंशे धीरः शच्या समैरत् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूरि द्वे अचरन्ती चरन्तं पद्वन्तं गर्भम् अपदी दधाते ।&lt;br&gt;&#xA;नित्यं न सूनुं पित्रोर् उपस्थे द्यावा रक्षतं पृथिवी नो अभ्वात् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पारावतघ्नीम् अवसे सुवृक्तिभिः सरस्वतीम् आविवासेम धीतिभिः ॥म्स्_४,१४।७॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुचिं नु स्तोमं श्नथद् वृत्रम् उभा वाम् इन्द्राग्नी प्र चर्षणिभ्य आ वृत्रहणा गीर्भिर् विप्रस् त्वष्टा दधत् तन् नस् तुरीपं त्वष्टा वीरम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिशङ्गरूपः सुभरो वयोधाः श्रुष्टी वीरो जायते देवकामः ।&lt;br&gt;&#xA;प्रजां त्वष्टा विष्यतु नाभिम् अस्मे अधा देवानाम् अप्येतु पाथः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देव त्वष्टः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आविष्ट्यो वर्धते चारुर् आसु जिह्मानाम् ऊर्ध्वः स्वयशा उपस्थे ।&lt;br&gt;&#xA;उभे त्वष्टुर् बिभ्यतुर् जायमानात् प्रतीची सिंहं प्रतिचेतयेते ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जगृह्मा ते दक्षिणम् इन्द्र हस्तम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुब्रह्माणं देववन्तं महान्तम् उरुं गभीरं पृथुबुध्नम् इन्द्र ।&lt;br&gt;&#xA;श्रुतऋषिम् उग्रम् अभिमातिषाहम् अस्मभ्यं चित्रं वृषणं रयिं दाः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दस्युहनं पूर्भिदम् इन्द्र सत्यम् अस्मभ्यं चित्रं वृषणं रयिं दाः ॥म्स्_४,१४।८॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्वष्टा पत्नीभिर् इह नः सजोषा देवो देवीभिर् हविषो जुषाणः ।&lt;br&gt;&#xA;उपो रयिं बहुलं विष्यता नः शृणोत नः सुमतिं यज्ञियासः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रेतोधा यस्य भुवनस्य देवः ससाद योनौ जनिता जनिष्ठः ।&lt;br&gt;&#xA;रूपाणि कृण्वन् विदधद् वपूंषि त्वष्टा पत्नीभिश् चरति प्रजानन् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्वष्टा पत्नीभिर् अनु मंहनेवाग्रेयावा धिषणे यं दधाते ।&lt;br&gt;&#xA;विश्वा वसु हस्तयोर् आदधानो ऽन्तर् मही रोदसी याति साधन् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ नो वीरेभिर् जनिता मतीनां गोभिर् अश्वेभिर् वसुभिर् वसूयन् ।&lt;br&gt;&#xA;समञ्जानो धामभिर् विश्वरूपैस् त्वष्टा पत्नीभिश् चरति प्रजानन् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूर्धानं दिवः पृष्टो दिवि वैश्वानरस्य सुमतौ स्याम त्वम् अग्ने शोचिषा शोशुचानो ऽग्निः प्रातः सवनाद् विश्वं विव्याच ॥म्स्_४,१४।९॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ वां रथो रोदसी बद्बधानो हिरण्ययो वृषभिर् यात्व् अश्वैः ।&lt;br&gt;&#xA;घृतवर्तनिः पविभी रुचान इषां वोढा नृपतिर् वाजिनीवान् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स पप्रथानो अभि पञ्च भूमा त्रिवन्धुरो मनसायातु युक्तः ।&lt;br&gt;&#xA;विशो येन गछथो देवयन्तीः कुत्रा चिद् यामम् अश्विना दधाना ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वश्वा यशसायातम् अर्वाग् दस्रा निधिं मधुमन्तं पिबाथः ।&lt;br&gt;&#xA;वि वां रथो वध्वा यादमानो ऽन्तान् दिवो बाधते वर्तनिभ्याम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यो ह स्य वां रथिरा वस्त उस्रा रथो युजानः परियाति वर्तिः ।&lt;br&gt;&#xA;तेन नः शं योर् उषसो व्युष्टौ न्य् अश्विना वहतं यज्ञे अस्मिन् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्र बाहवा ॥म्स्_४,१४।१०॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ नो विश्वा आस्क्रा गमन्त देवा मित्रो अर्यमा वरुणः सजोषाः ।&lt;br&gt;&#xA;भुवन् यथा नो विश्वे वृधासः करन्त् सुषाहा विथुरं न शवः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शं नो देवा विश्वदेवा भवन्तु शं सरस्वती सह धीभिर् अस्तु ।&lt;br&gt;&#xA;शम् अभिषाचः शम् उ रातिषाचः शं नो दिव्याः पार्थिवाः शं नो अप्याः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ये सवितुः सत्यसवस्य विश्वे मित्रस्य व्रते वरुणस्य देवाः ।&lt;br&gt;&#xA;ते सौभगं वीरवद् गोमद् अप्नो दधातन द्रविणं चित्रम् अस्मे ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुगा वो देवा विश्वे देवाः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वैश्वानरं बिभ्रती भूमिर् अग्निम् इन्द्र ऋषभा द्रविणं नो दधातु ॥म्स्_४,१४।११॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ वां मित्रावरुणा हव्यदातिं नमसा देवा अवसा ववृत्याम् ।&lt;br&gt;&#xA;अस्माकं ब्रह्म पृतनासु सह्या अस्माकं वृष्टिर् दिव्या सुपारा ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऋतस्य गोपा अधितिष्ठथो रथं सत्यधर्माणा परमे व्योमन् ।&lt;br&gt;&#xA;यम् अत्र मित्रावरुणावथो युवं तस्मै वृष्टिर् मधुमत् पिन्वते दिवः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाचं सु मित्रावरुणा ऋतावरीं पर्जन्यश् चित्रां वदति त्विषीमतीम् ।&lt;br&gt;&#xA;अभ्रा वसत मरुतः सु मायया द्यां वर्षयतम् अरुणाम् अरेपसम् ॥&lt;br&gt;&#xA;वसत : फ़्न् पद। एद्।: वसथ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्राजा अस्य भुवनस्य राजथो मित्रावरुणा विदथे स्वर्दृशा ।&lt;br&gt;&#xA;वृष्टिं वां राधो अमृतत्वम् ईमहे द्यावापृथिवी विचरन्ति तन्यवः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स नो हविः प्रतिगृभ्णातु रातये देवानां देवो निधिपा नो अव्यात् ॥म्स्_४,१४।१२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द्रो वृत्रम् अतरद् वृत्रतूर्ये ऽनाधृष्यो मघवा शूरा इन्द्रः ।&lt;br&gt;&#xA;अन्व् एनं विशो अमदन्त पूर्वीर् अयं राजा जगतश् चर्षणीनाम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स एव वीरः स उ वीर्यावान्त् स एकराजो जगतः परस्पाः ।&lt;br&gt;&#xA;यदा वृत्रम् अतरञ् शूरा इन्द्रो अथैकराजो अभवज् जनानाम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द्रो यज्ञं वर्धयन् विश्ववेदाः पुरोडाशस्य जुषतां हविर् नः ।&lt;br&gt;&#xA;वृत्रं तीर्त्वा दानवं वज्रबाहुर् दिशो ऽदृंहद् दृंहिता दृंहणेन ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इमं यज्ञं वर्धयन् विश्ववेदाः पुरोडाशं प्रतिगृभ्णात्व् इन्द्रः ।&lt;br&gt;&#xA;यदा वृत्रम् अतरञ् शूरा इन्द्रो अथाभवद् दमिताभिक्रतूनाम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सं वज्रेणाभिनद् वृत्रम् इन्द्रः प्र स्वां मतिम् अतिरञ् शाशदानः ॥म्स्_४,१४।१३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्वम् अपो वि दुरो विषूचीर् इन्द्र दृढम् अरुजः पर्वतस्य ।&lt;br&gt;&#xA;राजाभवो जगतश् चर्षणीनां साकं सूर्यं जनयन् द्याम् उषासम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द्रो राजा जगतश् चर्षणीनाम् अधि क्षमि विषुरूपं यद् अस्ति ।&lt;br&gt;&#xA;ततो ददाति दाशुषे वसूनि चोदद् राध उपस्तुतश् चिद् अर्वाक् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वादोर् इत्था विषूवतो मध्वः पिबन्ति गौर्यः ।&lt;br&gt;&#xA;या इन्द्रेण सयावरीर् दस्रा मदन्ति शोभसे वस्वीर् अनु स्वराज्यम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;युध्मस्य ते वृषभस्य स्वराज्ञ उग्रस्य यूनः स्थविरस्य घृष्वेः ।&lt;br&gt;&#xA;अजूर्यतो वज्रिणो वीर्याणीन्द्रः श्रुतस्य महतो महानि ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदा चरिष्णू मिथुना अभूताम् आद् इत् प्रापश्यन् भुवनानि विश्वा ॥म्स्_४,१४।१४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वयम् उ त्वा गृहपते जनानाम् अग्ने अकर्म समिधा बृहन्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;अस्थूरि नो गार्हपत्यानि सन्तु तिग्मेन नस् तेजसा संशिशाधि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्ने स क्षेषद् ऋतपा ऋतेजा उरु ज्योतिर् नशते देवयुष् टे ।&lt;br&gt;&#xA;यं त्वं मित्रेण वरुणः सजोषा देव पासि त्यजसा मर्तम् अंहः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेजिष्ठा यस्यारतिर् वनेराट् तोदो अध्वन् न वृधसानो अद्यौत् ।&lt;br&gt;&#xA;अद्रोघो न द्रविता चेतति त्मन्न् अमर्त्यो ऽवर्त्र ओषधीषु ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आ यद् इषे नृपतिं तेजा आनट् शुचि रेतो निषिक्तं द्यौर् अभीके ।&lt;br&gt;&#xA;अग्निः शर्धम् अनवद्यं युवानं स्वाध्यं जनयत् सूदयच् च ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;त्वं देवानाम् असि यह्व होता स एनान् यक्षीषितो यजीयान् ॥म्स्_४,१४।१५॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अग्ने दा दा नो अग्ने ऽग्निर् ददात्य् अन्नपते अन्नस्य नो देह्य् अग्निना रयिम् अश्नवत् संसम् इद् युवसे वृषन् यास् ते ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यमो नो गातुं प्रथमो विवेद नैषा गव्यूतिर् अपभर्तवा उ ।&lt;br&gt;&#xA;यत्रा नः पूर्वे पितरः परेयुर् एना जज्ञानाः पथ्या अनु स्वाः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रेहि प्रेहि पथिभिः पूर्वेभिर् यत्रा नः पूर्वे पितरः परेताः ।&lt;br&gt;&#xA;उभा राजाना स्वधया मदन्ता यमं पश्यासि वरुणं च देवम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्गिरोभिर् आगहि यज्ञियेभिर् यम वैरूपैर् इह मादयस्व ।&lt;br&gt;&#xA;विवस्वन्तं हुवे यः पिता ते ऽस्मिन् यज्ञे बर्हिष्य् आ निषद्य ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अष्ट्रां पूषा शिथिराम् उद्वरीवृजत् सञ्चक्षाणो भुवना देव ईयते ॥म्स्_४,१४।१६॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद् देवा देवहेडनं यद् वाचानृतम् ओदिम ।&lt;br&gt;&#xA;आदित्यास् तस्मान् मुञ्चतर्तस्य त्व् एनम् आमुतः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवा जीवनकाम्या यद् वाचानृतम् ओदिम ।&lt;br&gt;&#xA;तस्मान् न इह मुञ्चत विश्वे देवाः सजोषसः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऋतेन द्यावापृथिवी ऋतेन त्वं सरस्वति ।&lt;br&gt;&#xA;कृतान् नः पाह्य् अंहसो यत् किञ्चानृतम् ओदिम ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द्राग्नी मित्रावरुणौ सोमो धाता बृहस्पतिः ।&lt;br&gt;&#xA;ते नो मुञ्चन्त्व् एनसो यत् किञ्चानृतम् ओदिम ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सजातशंसाद् उत जामिशंसाज् ज्यायसः शंसाद् उत वा कनीयसः ।&lt;br&gt;&#xA;अनाधृष्टं देवकृतं यद् एनस् तस्मात् त्वम् अस्मान् जातवेदो मुमुग्धि ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;त्वष्टा सुदत्रो विदधातु रायो ऽनु नो मार्ष्टु तन्वो यद् विरिष्टम् ॥म्स्_४,१४।१७॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुची वो हव्या मरुतः शुचीनां शुचिं हिनोम्य् अध्वरं शुचिभ्यः ।&lt;br&gt;&#xA;ऋतेन सत्यम् ऋतसाप आयञ् शुचिजन्मानः शुचयः पावकाः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;या वः शर्म शशमानाय सन्ति ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अंसेष्व् आ मरुतः खादयो वो वक्षःसु रुक्मा उपशिश्रियाणाः ।&lt;br&gt;&#xA;वि विद्युतो न वृष्टिभी रुचाना अनु स्वधाम् आयुधैर् यछमानाः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऋष्टयो वो मरुतो अंसयोर् अधि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इमे तुरं मरुतो रामयन्तीमे सहः सहसा आनमन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;इमे शंसं वनुष्यतो निपान्ति गुरु द्वेषो अररुषे दधन्ति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/maitrAyaNIyam/visvara-saMhitA/4/14/18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रक्षा च नो मघोनः पाहि सूरीन् राये च नः स्वपत्या इषे धाः ॥म्स्_४,१४।१८॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
