<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;८ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/</link>
    <description>Recent content in &#43;८ on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/1/</guid>
      <description>कृष्णयजुर्वेदीयं तैत्तिरीयारण्यकम्॥ (तत्राष्टमप्रपाठकस्याऽऽरम्भः।)
यस्य निश्वसितं वेदा यो वेदेभ्योऽखिलं जगत्। निर्ममे तमहं वन्दे विद्यातीर्थमहेश्वरम् ॥१॥ साधनं ब्रह्मविद्यायाः सांहित्यामीरितं स्फुटम्। वारुण्युपनिषद्येतद्ब्रह्मतत्त्वं विविच्यते॥२॥
तत्राऽऽदौ शिष्याचार्ययोः परस्परानुकूल्यसिद्धये तत्प्रातिकूल्यशान्तिकरं जप्यं मन्त्रं पठति - ह॒रिः॒ ॐ। स॒ह ना॑ववतु। स॒ह नौ॑ भुनक्तु। स॒ह वी॒र्यं करवावहै। ते॒ज॒स्वि ना॒वधी॑तमस्तु॒ मा वि॑द्विषा- वहै॑। ॐ शान्तिः॒ शान्तिः॒ शान्तिः, * इति।
अत्र नावितिशब्देन शिष्याचार्यावुच्येते। अस्मिञ्जन्मन्यतीतजन्मसु वाऽनुष्ठितैः कर्मकाण्डोक्तैर्नित्यनैमित्तिककर्मभिरुत्पन्नविविदिषः सांहित्यामुपनिषदि प्रोक्तैरुपासनैरन्तर्मुख एकाग्रचित्तः काम्यकर्मादिभिः संपादितानां लोकानामसारत्वं परीक्ष्य ततो निर्विण्णः कर्मणा मोक्षो नास्तीति निश्चित्य मुक्तिहेतुब्रह्मतत्त्वज्ञानार्थं गुरूपसत्तिं यः करोति तादृशोऽत्र शिष्यो विवक्षितः। गुरुश्च श्रोत्रियो वेदशास्त्रार्थपारं(र?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/2/</guid>
      <description>अथाष्टमे द्वितीयोऽनुवाकः।
प्रथमे द्वेषादिरूपसंभावितविघ्नपरिहाराय जप्यमन्त्रामाम्नाय द्वितीयस्यानुवाकस्याऽऽदौ कृत्स्रोपनिषत्सारं संग्रहेण सूत्रयति -
ॐ ब्र॒ह्म॒विदा॑प्नोति॒ पर॑म्, इति।
ब्रह्मवेदनेन मुक्तिः कृत्स्रोपनिषत्तात्पर्यार्थः। &amp;ldquo;बृह बृहि वृद्धौ&amp;rdquo; इत्यस्माद्धातोर्निष्पन्नो ब्रह्मशब्दो वृद्धं वस्त्वभिधत्ते। वृद्धिश्चात्र निरतिशया विवक्षिता। संकोचकयोः प्रकरणोपपदयोरभावात्। यदा त्वापेक्षिकवृद्धियुक्तं वस्तु प्रकृतं भवेत्, उपपदं वा किंचिद्वाचकं प्रयुज्येत तदा संकोचो भवेत्। न त्वेतदुभयमप्यत्रास्ति। निरतिशयवृद्धिर्नाम नित्यशुद्धत्वादिरूपा। एतदेवाभिप्रेत्य श्रीमच्छारीरमीमांसाभाष्ये भगवत्पादैरभिहितम् - &amp;ldquo;अस्ति तावद्ब्रह्म नित्यशुद्धबुद्धमुक्तस्वभावं सर्वज्ञं सर्वशक्ति। ब्रह्मशब्दस्य हि व्युत्पाद्यमानस्य नित्यशुद्धत्वादयोऽर्थाः प्रतीयन्ते। बृंहतेर्धातोरर्थानुगमात्&amp;rdquo; इति। ईदृग-र्थविवक्षा च सत्यं ज्ञानमित्यादिना लक्षणवाक्येन स्पष्टी करिष्यते। तथाविधं ब्रह्म वेत्ति मनसा साक्षात्करोतीति ब्रह्मवित्। &amp;ldquo;मनसैवानु द्रष्टव्यं नेह नानाऽस्ति किंचन&amp;rdquo; इति वाजसनेयिनः समामनन्ति। चक्षुरादीन्द्रिययुक्तेन तु मनसा नामरूपादिविशिष्टमेव ब्रह्म गृह्यते। न तु शुद्धम्। अतो मनसैव केवलेन द्रष्टव्यमित्युच्यते। ननु चक्षुरादिनैरपेक्ष्येऽपि। वेदवाक्यापेक्षा विद्यते ब्रह्मणः शास्त्रप्रमेयत्वात्। बाढम्। अत एवानु द्रष्टव्यमित्युच्यते। *ब्रह्मप्रतिपादकं शास्त्रमनु पश्चा-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/3/</guid>
      <description>अथ तृतीयोऽनुवाकः। प्रा॒णं दे॒वा अनु॒प्राण॑न्ति। म॒नुष्याः॑ प॒शव॑श्च॒ ये। प्रा॒णो हि भू॒ताना॒मायुः॑। तस्मा॑त्सर्वायु॒षमु॑च्यते। सर्व॑मे॒व त॒ आयु॑र्यन्ति। ये प्रा॒णं ब्रह्मो॒पास॑ते। प्राणो हि भूता॑नामा॒युः। तस्मात्सर्वायुषमुच्य॑त इ॒ति, इति। ये सात्त्विका अग्नीन्द्रादयो देवा ये च राजसा ब्राह्मणक्षत्रियादयो मनुष्या येऽपि तामसा गवाश्वादयः पशवः (ते) सर्वेऽपि स्वस्वदेहमध्यवर्तिनं प्राणवायुं चेष्टमानमनुसृत्य स्वयमपि चेष्टन्ते। प्राण एव हि देहं चालयति। तथा कौषीतकिनः समामनन्ति&amp;mdash;&amp;ldquo;अथ खलु प्राण एव प्रज्ञात्मेदं शरीरं परिगृह्योत्थापयति&amp;rdquo; इति। आथर्वणिकाश्चाऽऽकाशादिभूताभिमानिदेवैर्वागादीन्द्रियाभिमानिदेवैश्च सह प्राणाभिमानिदेवस्य देहधारणविषये संवादे समामनन्ति&amp;mdash;&amp;ldquo;तान्वरिष्ठः प्राण उवाच मा मोहमापद्यथाहमेवैतत्पञ्चधाऽऽत्मानं प्रविभज्यैतद्बाणमवष्टभ्य विधारयामि &amp;quot; इति। यथा बाणो धानुष्केण प्रेर्यते तथा प्राणेन प्रेर्यमाणत्वाद्बाणशब्देन शरीरमुपलक्ष्यते। यः प्राणो देवमनुष्यपश्वादिदेहानां चेष्टामुत्पादयति स प्राणो यस्मात्सर्वप्राणिनामा-युर्हेतुस्तस्मात्सर्वायुषमुच्यत इति प्राणस्य नामधेयम्। यथोक्तप्राणमयको- शज्ञानमात्रेणान्नमयात्मवासनां परित्यक्तुमशक्नुवन्तो ये पुरुषास्तद्वासनानिवृत्तये प्राणोपाधिकं ब्रह्मोपासते, ते पुरुषा आध्यात्मिकप्राणोपाधिकब्र- ह्मोपासनादेतस्मिञ्जन्मन्यपमृत्युपरिहारेण सर्वमायुः प्राप्नुवन्ति। आधिदै-विकहिरण्यगर्भाख्यप्राणोपासनेन तु जन्मान्तके स्वयमेव हिरण्यगर्भरूपाः सन्तो महाप्रलयपर्यन्तं सर्वमायुः प्राप्नुवन्ति। कोशप्रशंसार्थं पूर्वमुक्तस्य प्राणो हीतिवाक्यस्योपास्तिप्रशंसार्थं पुनरप्यभिधानम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/4/</guid>
      <description>अथ चतुर्थोऽनुवाकः यतो॒ वाचो॒ निव॑र्तन्ते। अप्रा॑प्य॒ मन॑सा स॒ह। आनन्दं ब्रह्म॑णो वि॒द्वान्। न बिभेति कदा॑चने॒ति, इति। वाचकाः शब्दा ज्ञापकेन मनसा सह ब्रह्मणः स्वरूपभूतमानन्दमप्राप्य यस्माद्ब्रह्मानन्दान्निवर्तन्ते तद्ब्रह्मानन्दं विद्वान्मनोपाधिविशिष्टमुपासीनः कदाचिदपि न बिभेति। जातिगुणाद्यभावान्न ब्रह्मणि वाचकशब्दप्रवृत्तिः। अतच्च नैष्कर्म्यसिद्धावुक्तम्&amp;mdash; &amp;ldquo;षष्ठीगुणक्रियाजातिरूढयः शब्दहेतवः। नाऽऽत्मन्यन्यतमोऽमीषां तेनाऽऽत्मा नाभिधीयते &amp;quot; इति॥ मनोऽपि वल्तूनि संकल्पयत्तदानीमीदृगिति वा तादृगिति वा संकल्पयति। न चैतदुभयं ब्रह्मणि संभवति। तस्मान्मनो ब्रह्मणो निवर्तते॥ तदेतत्पञ्चकोशविवेकेऽभिहितम्&amp;mdash; कीदृक्तदिति चेत्पृच्छेरीदृक्ता नास्ति तत्र हि। यदनीदृगतादृक्च तत्स्वरूपं विनिश्चिनु॥ अक्षाणां विषयस्त्वीदृक्परोक्षस्तादृगुच्यते। विषयी नाक्षविषयः स्वत्वान्नास्य परोक्षता &amp;quot; इति॥ पूर्वत्र यथाऽन्नमयोपाधिविशिष्टस्य प्राणमयोपाधिविशिष्टस्य च ब्रह्मण उपासनमुक्तम्, एवमत्रापि मनोमयोपाधिविशिष्टस्योपासनं विवक्षितम्। अन्यथा यजुरादिषु शिरःपक्षादिकल्पनावैयर्थ्यं प्रसज्येत। विद्वानित्यत्र विदिधातुरुपासनवाची। विद्युपास्तिक्रिययोरुपास्तिप्रकरणे पर्यायत्वदर्शनात्। एतच्चाऽऽवृत्त्यधिकरणे भाष्यकारैरुदाहृतम्&amp;mdash;क्वचिद्विदिनोपक्रम्योपासिनोपसंहरति &amp;ldquo;यस्तद्वेद यत्स वेद&amp;rdquo; इत्यत्रा &amp;ldquo;अनु म एतां भगवो देवतां शाधि यां देवतामुपास्से &amp;quot; इति। क्वचिच्चोपासिनोपक्रम्य विदिनोपसंहरति। यथा&amp;mdash;&amp;ldquo;मनो ब्रह्मेत्युपासीत &amp;quot; इत्यत्र &amp;ldquo;भाति च तपति च कीर्त्या यशसा ब्रह्मवर्चसेन य एवं वेद &amp;quot; इति। तस्माद्वेदनमत्रोपासनम्। तेन चोपासनेनेहामुत्र च भीतिर्न भवति। निरन्तरमुपासीनस्य</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/5/</guid>
      <description>अथ पञ्चमोऽनुवाकः
वि॒ज्ञानं॑ य॒ज्ञं त॑नुते। कर्मा॑णि तनु॒तेऽपि॑ च। वि॒ज्ञानं॑ दे॒वाः सर्वे॑। ब्रह्म॒ ज्येष्ठ॒मुपा॑सते। वि॒ज्ञानं॒ ब्रह्म॒ चेद्वेद॑। तस्मा॒च्चेन्न प्र॒माद्य॑ति। *शरीरे॑ पाप्म॑नो हि॒त्वा। सर्वान्कामान्त्समश्नु॑त इ॒ति, इति।
यदेतत्कर्तृत्वशक्तियुक्तं विज्ञानं तदेव ज्योतिष्टोमादीन्यज्ञानानुतिष्ठति। एतदीयमनुष्ठानं तत्साक्षिणि चिदात्मनि भ्रान्त्या परिकल्प्यते। तथा कृषिवाणिज्यादिलौकिककर्माण्यपि विज्ञानेनैव क्रियन्ते। तदेतल्लौकिकवैदि- कसर्वक्रियाकर्तृरूपमाध्यात्मिकं विज्ञानमिन्द्रादयः सर्वे देवा ज्येष्ठब्रह्मरूपेणोपासते। महत्तत्त्वरूपं हिरण्यगर्भाख्यं प्रथमोत्पन्नज्येष्ठशरीरम्। &amp;ldquo;स यो हैतन्महः प्रथमजं यक्षम् &amp;quot; इति श्रुतेः। यक्षं पूज्यम्। तथा&amp;mdash;&amp;ldquo;हिरण्यगर्भः समवर्तताग्ने &amp;quot; इति श्रुत्यन्तरम्। स्मृतिश्च&amp;mdash; &amp;ldquo;स वै शरीरी प्रथमः स वै पुरुष उच्यते। आदिकर्ता स भूतानां ब्रह्माऽग्रे समवर्तत &amp;quot; इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/6/</guid>
      <description>अथाष्टमे षष्ठोऽनुवाकः अस॑न्ने॒व स॑ भवति। अस॒द्ब्रह्मेति॒ वेद॒ चेत्। अस्ति ब्रह्मेति॑ चेद्वे॒द। सन्तमेनं ततो वि॑दुरि॒ति, इति।
लोके हि जलाहरणचाक्षुषदर्शनादिव्यवहारविषयं घटमुद्दिश्य प्राणिनः सर्वेऽप्ययं घटोऽस्तीति ब्रूवते। तद्विपर्यये तु घटो नास्तीति च वदन्ति। अतो व्यवहारवासनायुक्तः पुमानव्यवहार्यस्य ब्रह्मणोऽसत्त्वं मन्यते। अन्यस्तु विवेकी व्यवहार्याणां भूतानां भौतिकानां च श्रुतियुक्त्यनुभूतिभिर्मायामयत्वनिश्चयादसत्त्वं प्रातिपद्यते। व्यवहारातीतस्य ब्रह्मणः श्रुत्यादिभिः सत्यत्वनिश्चयात्सत्त्वमेव प्रत्येति। तत्र ब्रह्मणोऽसत्त्वं यो वेद स पुमानसन्नेव स्यात्। अन्नमयादिकोशानामनात्मत्वस्य प्रतिपादितत्वात्तदतिरिक्तस्य ब्रह्मणः स्वयमनङ्गीकृतत्वाच्च। यस्तु पञ्चकोशातीतं ब्रह्मा&amp;ndash;
१ घ. ०णभूतस्य। २ ख. ग. ०ह्मत्वं सा०। ३ घ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/7/</guid>
      <description>अथ सप्तमोऽनुवाकः
अस॒द्वा इ॒दमग्र॑ आसीत्। ततो॒ वै सद॑जायत। तदा- त्मान ꣳ स्वय॑मकु॒रुत। तस्मात्तत्सुकृतमुच्य॑त इति। यथोक्तब्रह्मसद्भावप्रकाशकं मन्त्रमुदाहरति&amp;mdash;तदप्येष इत्यादिना। इदं नामरूपाम्यामभिव्यक्तं जगदुत्पत्तेः पूर्वमसदेवानभिव्यक्तमेवाऽऽसीत्। ततो वै तस्मादेवानभिव्यक्तनामरूपाद्ब्रह्मणः सदजायताभिव्यक्तनामरूपं जगदुत्पन्नम्। न चात्र पितुर्विभक्तः पुत्र इव ब्रह्मणो विभक्तं जगत्। किंतु तद्ब्रह्माऽऽत्मानं सच्चिदानन्दैकरसस्वरूपं स्वयं कर्त्रन्तरनैरपेक्ष्येणाकुरुत जगदाकारेण कृतवत्। न खलु जगदुपादानं मृत्तिकास्यानीयं कुलालस्थानीयं निमित्तं च किंचिद्ब्रह्मव्यतिरिक्तमस्ति किंतु ब्रह्मैवोभयस्थानीयम्। यस्मादेवं तस्मात्तद्ब्रह्म सुकृतमित्यनेन शब्देनोच्यते। सुशब्दोऽत्र स्वयंशब्दपर्यायः।कृतशब्दः कर्तृशब्दपर्यायः। सुकृतं स्वयं कर्तृ ब्रह्मेत्येवं शास्त्रविद्भिरुच्यते। जीवास्तु न स्वयं कर्तारः किं त्वन्तर्यामिप्रेरिताः कुर्वन्ति &amp;ldquo;य आत्मानमन्तरो यमयति&amp;rdquo; &amp;ldquo;एष त आत्माऽन्तर्याम्यमृतः &amp;quot; &amp;ldquo;एष एव साधु कर्म कारयति &amp;quot; &amp;ldquo;केनापि देवेन हृदि स्थितेन यथा नियुक्तोऽस्मि तथा करोमि &amp;quot; इत्यादिश्रुतिस्मृतिभ्यः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/8/</guid>
      <description>अथाष्टमोऽनुवाकः।
भी॒षाऽस्मा॒द्वातः॑ पवते। भी॒षोदे॑ति॒ सूर्यः॑। भीषाऽ- स्मादग्नि॑श्चेन्द्र॒श्च। मृत्युर्धावति पञ्च॑म इ॒ति। विद्यान्तरयुक्तस्यापि ब्रह्मतत्त्वज्ञानरहितस्य भयमित्यस्मिन्नप्यर्थे श्लोकमु- दाहरति&amp;mdash;तदप्येष इत्यादिना। यः पूर्वजन्मनि प्रकृष्टे ज्ञानकर्मणी अनुष्ठा- यास्मिञ्जन्मनि वायुदेवत्वेनोत्पन्नः सोऽयं तथाविधमहिमोपेतोऽपि देवोऽपि सन्नस्मादन्तर्यामिरूपाद्ब्रह्मणो भीषा भयेन पवते निरन्तरमनलसः संचरति। एवं सूर्यादिषु योजनीयम्। अग्निरिन्द्रश्च स्वव्यापारं कुरुत इति शेषः। उक्तदेवताचतुष्टयापेक्षया मृत्योः पञ्चमत्वम्। स च क्षीणायुषः प्राणिनो मारयितुं तत्र तत्र सदा धावति। यद्यप्यसङ्गस्य निर्गुणस्य ब्रह्मणो भयहेतुत्वं नास्ति तथाऽपि मायोपाधिकस्यान्तर्यामित्वेन तत्सं-
१ घ. ०न्नर्थे।
[[646]]
श्रीमत्सायणाचार्यविरचितभाष्यसमेतम् — [ प्रपा॰ ८ अनु॰ २ ] भवति। तदुक्तं वार्तिककारे: — &amp;ldquo;नियम्यकार्यमापेक्ष्य नियन्तैष तमोवधिः &amp;quot; इति। श्रुत्यन्तरं च&amp;mdash;-&amp;ldquo;यो वायुमन्तरो यमयत्येष त आत्माऽन्तर्याम्यमृतः। एतस्य वा अक्षरस्य प्रशासने गार्गि सूर्याचन्द्रमसौ विधृतौ तिष्ठतः &amp;quot; इत्यादिकमुदाहार्यम्। अस्य च भयहेतोर्नियामकस्यान्तर्यामिणो ब्रह्मत्वं प्रथमाध्यायस्य द्वितीयपादे* चिन्तितम्&amp;mdash; &amp;ldquo;प्रधानं जीव ईशो वा कोऽन्तर्यामी जगत्प्रति। कारणत्वात्प्रधानं स्याज्जीवो वा कर्मणो मुखात्। जीवैकत्वामृतत्वादेरन्तर्यामी परेश्वरः। द्रष्टृत्वादेर्न प्रधानं न जीवोऽपि नियम्यतः॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/AraNyakam/sarva-prastutiH/05_taittirIyopaniShat/sAyaNaH/8/9/</guid>
      <description>अथ नवमोऽनुवाकः। यतो॒ वाचो॒ निव॑र्तन्ते। अप्रा॑प्य॒ मन॑सा स॒ह। आनन्दं ब्रह्म॑णो वि॒द्वान्। न बिभेति कुत॑श्चने॒ति, इति। मनोमयप्रस्तावश्लोके व्याख्यातं तदनुसंधेयम्। किंच वाचोऽभिधायकाः शब्दास्ते च सविकल्पेषु वस्तुषु व्युत्पन्नाः। प्रयोक्तृभिस्तु वस्तुत्वसामान्यान्निर्विकल्पेऽपि ब्रह्मणि प्रकाशनाय प्रयुज्यमाना अप्यनभिधाय निवर्तन्ते। स्वकीयादभिधानसामर्थ्याद्धीयन्ते। मनश्चातीन्द्रियार्थे शब्दानुसारेण सर्वत्र प्रवर्तते न तु स्वातन्त्र्येण। तथा सत्यत्र शब्देषु निवृत्तेषु तैः सह स्वयनपि निवर्तते। अतो ब्रह्मानन्दस्य हिरण्यगर्भानन्दादाधिक्यादेतावदिति वक्तुमवगन्तुं वा न शक्यते। तादृशं ब्रह्मणः स्वरूपभूतमानन्दं लक्षणावृत्त्या शब्देष्वेव बोधयत्सु तथैव मनसा यः पुमान्वेत्ति स पुमान्कुतोऽपि न बिभेति। पूर्वत्र प्रस्तावानुसारेण मनोमयोपाधिविशिष्टं ब्रह्मोपासीनस्येह जन्मनि जन्मान्तरे वा कदाचिदपि भीतिर्नास्ति। प्रसक्ताया भीतेः प्रतीकारसद्भा-वादित्यभिप्रेत्योक्तम्। इह त्वद्वितीयब्रह्मानन्दं प्रमाणेन विजानतो भयकारणमेव नास्तीत्यभिप्रेत्य कुतश्चनेत्युक्तम्। &amp;ldquo;द्वितीयाद्वै भयं भवति &amp;quot; इति श्रुत्या स्वातिरिक्तं वस्तु भयकारणम्। तच्चाद्वितीये ब्रह्मणि नास्तीत्यभिप्रायः।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
