<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ पुंसुवनम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ पुंसुवनम् on यजुर्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रतिसरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/01_pratisaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/01_pratisaraH/</guid>
      <description>पुंसुवन-सीमन्तोन्नयनकर्माङ्गं प्रतिसरबन्धं कृत्वा, अमुक-गोत्राया अमुक-नाम्न्याः मम धर्मपत्न्याः पुंसुवन-सीमन्तोन्नयन-कर्माङ्गं प्रतिसर-बन्ध-कर्म करिष्यामि
इति सङ्कल्य,
[[49]]
उल्लेखनादिदर्भप्रच्छादनान्तम् उदकशान्तिवत् कृत्वा, कुम्भस्योत्तरतो नवगुणितं गन्धानुलिप्तं कार्पाससूत्रं भस्महरिद्राचूर्णगोरजस्स्वन्यतमं च निधाय, शुचीभूतैः वेदविद्भिः चतुर्भिः ब्राह्मणैः सह गायत्रीं वेदादींश्च जपित्वा, “दधिक्राव्ण्ण&amp;quot; इत्यृचं, “आपो हिष्ठा मयो भुव&amp;quot; इति तिस्रः, “हिरण्यवर्णाश्शुचयः पावकाः&amp;quot; इति चतस्रः, “पवमानस्सुवर्जनः” “कृणुष्वपाजः” इत्यनुवाकौ, “अग्ने यशस्विन्” इति चतस्रः, “उदुत्तममि”त्यादिवरुणसूक्तं, “परिणो रुद्रस्य हेतिः” “स्तुहि श्रुतं” “मीढुष्टम” “अर्हन् बिभर्षि” “त्वमग्ने रुद्र” “आवो राजानम्” इति रुद्रसूक्तं, &amp;ldquo;ब्रह्मजज्ञानम्&amp;rdquo; इति “ब्रह्म समिद्भवत्याहुतीनामि”त्यन्तं ब्रह्मसूक्तं, &amp;ldquo;विष्णोर्नुकं” “तदस्य प्रियं&amp;rdquo; “प्रतद्विष्णुः” “परोमात्रया” “विचक्रमे” “त्रिर्देव” इति विष्णुसूक्तं, “जातवेदसे सुनवामसोम”मिति पञ्च, “हिरण्यवर्णां हरिणीम्” इति पञ्चदशर्चं श्रीसूक्तं च जपित्वा, “नमो ब्रह्मणे” इति परिधानीयां त्रिर्जपित्वा ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ अग्निप्रतिष्ठा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/02_agnipratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/02_agnipratiShThA/</guid>
      <description>यत्राग्निस्थापनं तत्रोदगपवर्गं प्राचीः, प्रागपवर्गम् उदीचीः, त्रिस्रो रेखाः दर्भादिना लिखित्वा, तत्र न्यस्याद्भिरवोक्ष्य,
[[58]]
दर्भादिकं नैर्ऋत्यां निरस्याप उपस्पृश्य, तत्राग्निं प्रतिष्ठाप्य, याज्ञियैरिन्धनैः प्रज्वाल्य, परिसमूह्य अवोक्षणशेषं प्रागुदग्वोत्सृज्य अन्यञ्जलं पात्रे प्रागुदग्वा यथा परिस्तरणाद्बहिः स्यात्तथा निधाय, प्रागुदगग्रान् षोडश षोडश दर्भान् अग्नेः प्रागारभ्य प्रदक्षिणं परिस्तीर्य, दक्षिणानुत्तरान् उत्तरानधरान् कृत्वा, अग्नेरुत्तरतो दर्भान् संस्तीर्य, तेषु दर्व्याज्यस्थाल्यौ, तत्पुरस्तादरत्निमात्रं परिधित्रयं, प्रादेशमात्राः सप्तदशसमिधश्च दर्भेस्सन्नह्य, इध्मापरदर्व्यौ द्वन्द्वमवाञ्चि सादयेत् । शललीमौञ्जीलाजादींश्च सर्वान् युगपदेव देवपात्रोत्तरतस्सादयेत् । समावप्रच्छिन्नाग्रौ प्रादेशमात्रौ दर्भौ काष्ठादिना छित्वा, अप उपस्पृश्य, मूलादारभ्याग्रादद्भिरनुमृज्य, पवित्रे कृत्वा, अग्नेः पश्चात् प्रोक्षणीपात्रे निधाय, तस्मिन्नप आनीयोत्तानयोरुदक् प्रागग्रयोः दक्षिणवामयोः पाण्योरङ्गुष्ठानामिकाभ्यां पवित्रमूलाग्रे गृहीत्वा, प्रागपवर्गं त्रिरुत्पूय, पात्राण्युत्तानानि कृत्वा, विस्रस्येध्मं, सर्वाभिस्ताभिरद्भिः पवित्रपाणिस्त्रिः प्रोक्ष्य, सपवित्रे प्रणीतिपात्रे अप आनीय, पूर्ववदुत्पूय, हस्ताभ्यां घ्राणसमम् उद्धृत्य, पात्रसादनादुत्तरतो (परिस्तरणपात्रसादयोः मध्ये) दर्भेषु सादयित्वा, दर्भैः प्रच्छाद्य अग्नेर्दक्षिणतो दर्भेषु ब्राह्मणं निषाद्य, विलीनमप्याज्यं होमार्थेऽग्नौ विलाप्य अग्नेः पश्चात् सपवित्रायामाज्यस्थाल्यामाज्यं निरूप्य, परिस्तरणपात्रसादनयोः मध्ये अङ्गारान्निरुह्य, तेष्वधिश्रित्य, ज्वलता दर्भेणोल्मुखेन वाज्यमवद्योत्य, द्वे दर्भाग्रे काष्ठादिना छित्वा, अप उपस्पृश्य, युगपदाज्ये प्रत्यस्य, प्रागादिप्रदक्षिणं त्रिः पर्यग्निकृत्वा, उदगुद्वास्य अङ्गारान् प्रत्यूह्य आज्यस्थालीं स्वस्य पुरस्तान्निधाय, पूर्ववत् पवित्रे गृहीत्वा, प्रागारभ्य पुनः पुनाराहृत्य, त्रिरुत्पूय, पवित्रं विस्रस्य अद्भिस्संस्पृश्य, युगपदग्नौ प्रहृत्य, दर्व्यावग्नौ प्रतितप्य, दर्भेः सम्मृज्य, पुनः प्रतितप्य, प्रोक्ष्य निधाय,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ पुंसुवनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/03_puMsuvanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_yajuH/taittirIyam/sUtram/ApastambaH/gRhyam/paddhatiH/shrIvaiShNavaH/mADabhUShi-vIrarAghavaH/01_pUrva-prayoga-chandrikA/vangIpura-shrInivAsa-anukramaNikA/04_puMsuvanam/03_puMsuvanam/</guid>
      <description>पुंसुवने तु
दर्वीमाज्यस्थालीं प्रोक्षणीं प्रणीतीमिध्ममितरदर्वीं द्वन्द्वमवाञ्चि सादयित्वा, न्यग्रोधस्य या प्राच्युदीची वा शाखा तत आहृतं फलद्वयसहितम् अङ्कुरं दृषत्पुत्रद्वयं नवं वस्त्रं च युगपत्सादयित्वा आज्यभागान्ते पत्न्यान्वारब्धः
धाता ददातु नो रयिमीशानो जगतस्पतिः ।
स नः पूर्णेन वावनत् स्वाहा
धात्र इदम् । धाता प्रजाया उत राय ईशे धातेदं विश्वं भुवनं जजान ।
धाता पुत्रं यजमानाय दाता तस्मा उ हव्यं घृतवद्विधेम स्वाहा
धात्र इदम् । धाता ददातु नो रयिं प्राचीं जीवातुमक्षिताम् ।
वयं देवस्य धीमहि सुमतिँ सत्यराधसः स्वाहा</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
